<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>Xarxes Socials &#8211; La Tecnòloga</title>
	<atom:link href="/tag/xarxes-socials/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>La revista tecnològica digital en català</description>
	<lastBuildDate>Fri, 31 Jul 2020 12:24:40 +0000</lastBuildDate>
	<language>ca</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/10/icona_64_fons_trans.png</url>
	<title>Xarxes Socials &#8211; La Tecnòloga</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
<site xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">177489427</site>	<item>
		<title>Seducció en línia: Internet ha canviat les regles del joc?</title>
		<link>/2020/02/27/seduccio-online-adeu-als-jocs-de-mirades/</link>
					<comments>/2020/02/27/seduccio-online-adeu-als-jocs-de-mirades/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Anna Schnabel]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 27 Feb 2020 22:02:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[A fons]]></category>
		<category><![CDATA[Amor digital]]></category>
		<category><![CDATA[Digital Love]]></category>
		<category><![CDATA[Facebook]]></category>
		<category><![CDATA[Filosofia]]></category>
		<category><![CDATA[influencers]]></category>
		<category><![CDATA[Instagram]]></category>
		<category><![CDATA[Internet]]></category>
		<category><![CDATA[Robots]]></category>
		<category><![CDATA[Selfie]]></category>
		<category><![CDATA[Social Media]]></category>
		<category><![CDATA[Societat]]></category>
		<category><![CDATA[Tinder]]></category>
		<category><![CDATA[Xarxes Socials]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=824</guid>

					<description><![CDATA[Lligant a través de Tinder, Facebook o Instagram, la representació dels usuaris -sovint manipulada- guanya el rol protagonista i la veritat queda relegada al segon pla. ]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>Molts usuaris s’han obsessionat amb la performance sexual, experimentant cada cop més ansietat davant el temor de no complir les expectatives durant la unió, segons un estudi</h2>



<div class="wp-block-columns are-vertically-aligned-center">
<div class="wp-block-column is-vertically-aligned-center">
<blockquote class="wp-block-quote"><p>«I sens dubte els nostres temps prefereixen la imatge abans que la cosa, la còpia abans que l’original, la representació abans que la realitat, l’aparença abans que el ser. Ara, allò ‘sagrat’ és la il·lusió, mentre allò profà és la veritat.» </p><p>Ludwig Feuerbach</p></blockquote>
</div>



<div class="wp-block-column is-vertically-aligned-center"></div>
</div>



<p>Qui no ha tingut mai un amor platònic? Potser ens hem enamorat de qui coneixíem ben poc, de qui no ens feia cas o de qui, directament, no sabia que existíem. És un amor unilateral, no correspost. Mancat de reciprocitat. És més el desig d’una idea que no pas d’algú real. L’enamorament nascut a Internet també és idealista en el sentit platònic. Lligant a través de Tinder, Facebook o Instagram, la representació dels usuaris -sovint manipulada- guanya el rol protagonista i la veritat queda relegada al segon pla. A la xarxa, l’enginy per semblar interessant i desitjable és el catalitzador d’un públic <em>voyeur</em> i infinit que busca sense descans contactar amb els altres en un espai sense olfacte, ni paraules en viu, ni jocs de mirades.&nbsp;</p>



<h2>El jo</h2>



<p>Internet va néixer amb la promesa de fer públic el coneixement. I en part, el somni s’ha fet realitat. Ara tenim més informació al nostre abast i, allò que és més important: podem compartir-la. Però ho podem fer en la mesura que hi estem registrats en pàgines i perfils socials centrats en la identitat individual: l’element bàsic que basteix tota l’estructura. “Com si ens haguessin donat uns prismàtics que convertissin tot el que veiem en un reflex de nosaltres mateixos”, escriu <a rel="noreferrer noopener" aria-label="Jia Tolentino a ‘Falso Espejo’ (opens in a new tab)" href="http://lab.cccb.org/ca/el-jo-a-internet/" target="_blank">Jia Tolentino a ‘Falso Espejo’</a>. I de l’anhel d’un Internet alliberador, hem quedat atrapats pel propi jo online -continua Tolentino-, mentre les plataformes que havien de connectar-nos, han passat a induir l’alienació a una escala massiva.</p>



<p>Algú sol fent petons a una pantalla ens pot fer riure, però també ens recorda que la xarxa és la finestra cap a un públic invisible i sense fons. La pressió és enorme. No podem dir-ho tot perquè el preu pot ser massa elevat (una possible condemna social). I, de la mateixa manera, no podem quedar malament a les fotos (quants futurs amants podem perdre?). I així, <a rel="noreferrer noopener" aria-label="al despotisme dels cànons estètics s’hi suma l’encadenament a la pròpia representació (opens in a new tab)" href="http://lab.cccb.org/ca/rellegir-debord/" target="_blank">al despotisme dels cànons estètics s’hi suma l’encadenament a la pròpia representació, adverteix Ingrid Guardiola en aquest article</a>. “El filtre <em>Facetune</em> és com fer-te cirurgia plàstica amb el mòbil”, conta una usuària que vol operar-se per ser com les seves selfies. &nbsp;</p>



<figure class="wp-block-embed-youtube wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<div class="jetpack-video-wrapper"><iframe loading="lazy" title="I Got Surgery to Look Like My Snapchat and Facetune Selfies" width="1160" height="653" src="https://www.youtube.com/embed/5ZOpLpSNW6c?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
</div></figure>



<p>Però&#8230; quin és el jo autèntic? Si més no, a la xarxa hi mostrem un jo polièdric: una identitat presumiblement coherent que ha de poder de ser vista per diferents persones amb una opinió imprevisible. Una imatge que servirà de mediació per a diverses relacions socials. Una representació a través de la qual plantegem preguntes com ‘us agrado?’ o ‘us agrado fent això?’. Però tot això ja ho trobàrem reflectit a l’art d’Andy Warhol, on l’obra perd importància i guanya rellevància l’autor. També Warhol va popularitzar la voluntat d’exhibir-se com un fenomen universal. Cert o no, ara en tenim les eines.</p>



<h2>L’altre</h2>



<p>És mala època per als qui volen lligar a la xarxa i no són fotogènics o no tenen gràcia per escriure punyents peus de foto. No tenir el do pot restar punts, i molts. En canvi, els més enginyosos seran els més presents als <em>timelines</em> -ajudats pels algoritmes-, els aspirants a <em>influencer</em>, els qui entren als somnis i autoprojeccions dels altres perquè, d’alguna manera, quasi sempre hi són presents: cada cop que obren l’Instagram.&nbsp;</p>



<p>Cada cop més connectats i, tot i així, més sols, separats, alienats. I no és casualitat. Tal com revela Judith Duportail al seu estudi sobre Tinder, que plasma a <em>El algoritmo del amor</em>, el que pretén l’aplicació és que ens hi enamorem, sí, però que sempre hi acabem tornant. “És important recordar a tots els que utilitzen o han utilitzat aquest tipus d’aplicacions de <em>dating</em> que la soledat és una part important del seu bussiness plan”, <a rel="noreferrer noopener" aria-label="va dir l’autora en una entrevista a l’Ara (opens in a new tab)" href="https://www.ara.cat/cultura/Tinder-construir-parelles-desiguals_0_2285171474.html" target="_blank">va dir l’autora en una entrevista a l’Ara</a>.&nbsp;</p>



<p>La comunitat de fans de les estrelles porno de dibuixos animats com <em>Projekt Melody</em>, que s’ha convertit en tot un fenomen, podria entendre’s com la màxima expressió d’un cert platonisme. Entre els seguidors més fervents de Melody hi ha els anomenats ‘digisexuals’, que expressen la seva identitat sexual a través de la tecnologia. I, segons els fans, aquest és només el començament. Alguns sostenen que les dones virtuals són el futur, o sigui, una versió millorada de les de carn i ossos. <a rel="noreferrer noopener" aria-label="“Bots not thots” (”Els robots no són promiscus”), escriuen alguns a les comunitats virtuals (opens in a new tab)" href="https://www.wired.com/story/projekt-melody-anime-porn-stars/" target="_blank">“<em>Bots not thots</em>” (”Els robots no són promiscus”), escriuen alguns a les comunitats virtuals</a>. I això cal llegir-ho com una clara mostra de misogínia. No és estrany que molts seguidors de Melody coincideixin als espais més foscos i masclistes d’Internet: les comunitats d’<a href="https://elpais.com/tecnologia/2020/02/03/actualidad/1580691442_090373.html">incels -una abreviació en anglès de ‘cèlibes involuntaris’</a>.&nbsp;</p>



<p>Mentrestant, la cantant hologramàtica Hatsune Miku omplia al gener el Sant Jordi Club a Barcelona. La influencer virtual Lil Miquela, que té quasi 2 milions de seguidors a Instagram, és l’esquer de campanyes publicitàries i marques de luxe internacionals. El petó virtual que es va fer amb la model Bella Hadid per a la marca Calvin Klein va donar la volta al món -sense estalviar-se la polèmica.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-embed-youtube wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<div class="jetpack-video-wrapper"><iframe loading="lazy" title="Miquela and Bella Hadid Get Surreal | CALVIN KLEIN" width="1160" height="653" src="https://www.youtube.com/embed/JuTowFf6B9I?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
</div></figure>



<p>Més enllà dels enamoraments <em>online</em>, el documental <em>Meeting you</em>, emès per la cadena MBC, mostra com una mare utilitza realitat virtual per acomiadar-se de la seva filla de 7 anys, morta quatre anys abans. La mare, amb les ulleres posades, parla amb la nena i li acaricia els cabells. Al final, la petita ofereix un ram de flors a la mare i s’estira al llit dient que està cansada i que l’estima. Tot seguit, es queda adormida, es transforma en una papallona blanca i se’n va volant amb delicadesa. </p>



<p>La mare va assegurar que la recreació de la filla -que va costar vuit mesos de feina- la va ajudar a superar el dol, tot i que a l’altra banda dels seus plors no hi havia ningú. Una mostra d’amor unilateral, sense receptor, sense retorn. Una experiència que recorda l’idealisme més extrem: el solipsisme de Berkeley, segons el qual la realitat es deriva de l’activitat de la pròpia ment i no hi ha res més enllà d’un mateix. El reportatge va desfermar el debat sobre les implicacions morals i psicològiques de retrobar-se amb éssers estimats que ja no hi són.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-embed-youtube wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<div class="jetpack-video-wrapper"><iframe loading="lazy" title="Virtual reality &quot;reunites&quot; mother with dead daughter in South Korean doc" width="1160" height="653" src="https://www.youtube.com/embed/0p8HZVCZSkc?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
</div></figure>



<h2>La unió</h2>



<p>Una <em>app</em> per lligar pot ajudar a socialitzar-se a qui ha perdut la xarxa social -la de debò. Potser les relacions de parella no han canviat tant, però amb Internet s’ha obert un món de possibilitats i hi ha més terreny per explorar. Coses bones, també n’hi ha. Tot i així, Judith Duportail conta que Tinder disposa d’un registre de 800 pàgines de cada usuari i que, al mateix temps, et classifica segons la bellesa, el gènere, els estudis i la condició sense que ho sàpigues.&nbsp;</p>



<p>A més, la disponibilitat de tantes potencials parelles fa que les persones siguin menys receptives a continuar sortint amb algú amb qui no es van entusiasmar. Les cites s’han tornat més complicades per la gran quantitat de participants en el joc. El flirteig ha esdevingut un fi en si mateix. <a rel="noreferrer noopener" aria-label="Segons un informe de Havas (opens in a new tab)" href="https://download.havas.com/prosumer-reports/love-in-the-digital-age/" target="_blank">Segons un informe del Havas Group</a>, més d&#8217;un terç de la població admet que està més interessada en rebre l’aprovació de la comunitat que a trobar un company sexual. I el 39% dels participants en la recerca -quasi 17.500 persones majors de 13 anys de 37 països diferents- admeten que, estant dins d’una relació, continuen oberts a trobar algú millor.</p>



<p>Si al món <em>offline</em> el físic, les feromones o els jocs de mirades juguen un paper clau, al món <em>online</em>, segons l’informe, molts usuaris s’han obsessionat amb la performance sexual, experimentant cada cop més ansietat davant el temor de no complir les expectatives durant l’encontre. En conseqüència, el sexe s’ha convertit en un esdeveniment atlètic que demana entrenament. Més d’un 40% dels participants en la recerca es van mostrar disposats a monitoritzar la seva activitat sexual per millorar-la.</p>



<p>Així, l’amor <em>online</em> s’ha objectivitzat i racionalitzat a mesura que la gent està cada cop més disposada a lliurar els desitjos a les dades i la tecnologia. Les aplicacions, els algoritmes i la intel·ligència artificial es consideren una bona manera d’optimitzar la cerca d’un amant.</p>



<h2>El romanticisme no ha mort&nbsp;</h2>



<p>Tot i així, vuit de cada deu persones continuen convençudes que l’amor pot durar per sempre. I la majoria -dos terços dels homes i més de la meitat de les dones- creuen que sense una parella romàntica falta a la vida quelcom d&#8217;essencial. De fet, la noció d’amor etern és encara tan present que més d’un 40% prefereix romandre en una relació que no és del tot satisfactòria, que no pas estar sol. Però, igual que la tecnologia ha fet aparèixer noves formes de començar una relació, també ha propiciat noves maneres d’acabar-les. Segons el mateix informe, quasi el 60% de la gent creu que és més fàcil tallar a través d’un missatge o les xarxes socials que no pas en persona. Simplement esvaïnt-se.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2020/02/27/seduccio-online-adeu-als-jocs-de-mirades/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">824</post-id>	</item>
		<item>
		<title>El vídeo sobre maquillatge que alerta dels &#8220;camps de concentració&#8221; de la Xina</title>
		<link>/2019/11/27/el-video-duna-jove-que-alerta-sobre-els-camps-de-concentracio-de-la-xina-i-esquiva-per-ara-la-censura/</link>
					<comments>/2019/11/27/el-video-duna-jove-que-alerta-sobre-els-camps-de-concentracio-de-la-xina-i-esquiva-per-ara-la-censura/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Anna Schnabel]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 27 Nov 2019 14:43:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Notícies]]></category>
		<category><![CDATA[Censura Digital]]></category>
		<category><![CDATA[Facial Recognition]]></category>
		<category><![CDATA[Reconeixement Facial]]></category>
		<category><![CDATA[Social Media]]></category>
		<category><![CDATA[Surveillance]]></category>
		<category><![CDATA[TikTok]]></category>
		<category><![CDATA[Vigilància]]></category>
		<category><![CDATA[Xarxes Socials]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=423</guid>

					<description><![CDATA[Una jove de 17 anys aficionada a publicar tutorials de maquillatge a TikTok, la versió internacional d&#8217;una plataforma xinesa de vídeos, ha denunciat que algunes&#8230;]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Una jove de 17 anys aficionada a publicar tutorials de maquillatge a TikTok, la versió internacional d&#8217;una plataforma xinesa de vídeos, ha denunciat que algunes de les seves gravacions han estat censurades després d&#8217;alertar que milers de persones de la minoria musulmana dels uigurs <a rel="noreferrer noopener" aria-label="es troben detingudes en &quot;camps de concentració&quot; (s'obre en una nova pestanya)" href="https://www.ccma.cat/324/xina-leaks-els-documents-secrets-de-la-repressio-a-la-minoria-musulmana-uigur/noticia/2966001/" target="_blank">es troben retingudes en &#8220;camps de concentració&#8221;</a>. </p>



<p>En <a rel="noreferrer noopener" aria-label="un dels tutorials (s'obre en una nova pestanya)" href="https://www.tiktok.com/@getmefamouspartthree/video/6762657542972689670" target="_blank">un dels tutorials</a>, l&#8217;adol·lescent nord-americana afganesa, Feroza Aziz, mostra als espectadors com utilitzar un arrissador de pestanyes i, de cop i volta, canvia de tema: <em>&#8220;Aleshores, baixes l&#8217;arrissador i utilitzes el teu telèfon&#8230; per buscar allò que està succeïnt a la Xina, que està creant camps de concentració on hi aboca musulmans innocents, els separen de les famílies, segrestant-los, assassinant-los, violant-los, obligant-los a menjar carn de porc, obligant-los a beure, obligant-los a convertir-se. Les persones que acaben en aquests camps de concentració no tornen amb vida. Aquest és un altre Holocaust, però ningú en parla&#8221;. </em>Tan bon punt va veure la llum, el vídeo es va fer viral.</p>



<figure class="wp-block-embed-twitter wp-block-embed is-type-rich is-provider-twitter"><div class="wp-block-embed__wrapper">
https://twitter.com/soIardan/status/1198664176304037890?s=20
</div></figure>



<p>L&#8217;adol·lescent afirma que, tan bon punt va publicar el vídeo a TikTok, el seu compte va ser suspès. Explica, però, que també va pujar-lo a Instagram i a Twitter per esquivar la censura. Allò cert és que la pàgina d&#8217;Aziz ha caigut dimecres a la matinada, durant unes hores, però s&#8217;ha reestablert més tard. <a rel="noreferrer noopener" aria-label="Segons diversos mitjans com The Guardian (s'obre en una nova pestanya)" href="https://www.theguardian.com/technology/2019/nov/27/tiktok-makeup-tutorial-conceals-call-to-action-on-chinas-treatment-of-uighurs" target="_blank">Segons diversos mitjans com The Guardian</a>, TikTok ha negat haver censurat les publicacions i només ha admès haver prohibit un dels vídeos de l&#8217;adol·lescent -un mem d&#8217;Ossama bin Laden- argumentant que infringia les normes sobre material vinculat amb el terrorisme.</p>



<p>Però Aziz ha respost piulant que la plataforma ja va suspendre el seu compte en el passat, després de publicar contingut relacionat amb la població musulmana de Xinjiang. També ha explicat que, a continuació, va crear un nou compte a TikTok, que també va ser suspès quan va tornar a parlar dels uigurs. De fet, la plataforma ja ha estat criticada en altres ocasions per <a rel="noreferrer noopener" aria-label="censurar el contingut que el govern considera inacceptable (s'obre en una nova pestanya)" href="https://www.eldiario.es/tecnologia/TikTok-contenidos-Tiananmen-Hong-Kong_0_945955593.html" target="_blank">censurar el contingut que el govern xinès considera inacceptable</a>.  </p>



<h5>La Xina explota les dades d&#8217;una app per tancar els musulmans</h5>



<p>Aquesta polèmica coincideix amb les filtracions sense precedents d&#8217;una sèrie de documents classificats -coneguts com a &#8216;China Leaks&#8217;- que connecten el líder del país, Xi Jinping, amb la repressió de les minories ètniques de la regió de Xinjiang: vigilància massiva amb intel·ligència artificial, detencions preventives i camps d&#8217;internament per a la població musulmana, segons ha revelat aquest diumenge el <a rel="noreferrer noopener" aria-label="Consorci Internacional de Periodistes d'Investigació (ICIJ) ha revelat aquest diumenge (s'obre en una nova pestanya)" href="https://www.icij.org/investigations/china-cables/exposed-chinas-operating-manuals-for-mass-internment-and-arrest-by-algorithm/" target="_blank">Consorci Internacional de Periodistes d&#8217;Investigació (ICIJ)</a>.</p>



<p>Mentre l&#8217;Executiu xinès assegura que els documents filtrats són &#8220;fake news&#8221;, els documents ofereixen, segons diversos mitjans internacionals, una confirmació fiable de l&#8217;existència d&#8217;uns camps que han estat concebuts des de l&#8217;inici com a centres de detencions massives i rentats de cervell.</p>



<p>Segons <a rel="noreferrer noopener" aria-label="El País, que forma part de l'ICIJ (s'obre en una nova pestanya)" href="https://elpais.com/internacional/2019/11/24/actualidad/1574585084_949708.html" target="_blank">El País, l&#8217;únic mitjà de l&#8217;Estat espanyol que és membre de l&#8217;ICIJ</a>, els arxius documenten condemnes sense proves i una caça d&#8217;exiliats a través de la xarxa d&#8217;embaixades. Aquesta repressió se serviria d&#8217;una plataforma digital que recopila incomptables dades a partir de tècniques que van des del reconeixement facial fins a l&#8217;ús d&#8217;aplicacions mòbils aparentment inofensives. </p>



<p>Segons <a rel="noreferrer noopener" aria-label="El País, una de les aplicacions és Zapya (s'obre en una nova pestanya)" href="https://elpais.com/internacional/2019/11/24/actualidad/1574587603_671331.html" target="_blank">el mateix mitjà de comunicació, una de les aplicacions és Zapya</a>, creada a Pequín però desenvolupada majoritàriament a Califòrnia, que permet compartir arxius de text, fotografies i vídeos sense necessitat de connexió a Internet. Els creadors de l&#8217;aplicació es dirigeixen sovint als usuaris musulmans i els animen a celebrar festes islàmiques o a compartir l&#8217;Alcorà, mentre el sistema de vigilància xinès afegeix els qui difonen aquest tipus d&#8217;esdeveniments a la llista de sospitosos. El testimoni d&#8217;un usuari, recollit en el mateix reportatge, encara va més enllà: &#8220;Si et descarregues Zapya, la policia t&#8217;arresta&#8221;. </p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2019/11/27/el-video-duna-jove-que-alerta-sobre-els-camps-de-concentracio-de-la-xina-i-esquiva-per-ara-la-censura/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">423</post-id>	</item>
	</channel>
</rss>
