<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>Bitcoin &#8211; La Tecnòloga</title>
	<atom:link href="/tag/bitcoin/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>La revista tecnològica digital en català</description>
	<lastBuildDate>Fri, 08 May 2020 16:36:18 +0000</lastBuildDate>
	<language>ca</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/10/icona_64_fons_trans.png</url>
	<title>Bitcoin &#8211; La Tecnòloga</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
<site xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">177489427</site>	<item>
		<title>Com evitar el ransomware, el virus que recorre Europa</title>
		<link>/2019/11/05/com-evitar-el-ransomware-el-virus-que-recorre-europa/</link>
					<comments>/2019/11/05/com-evitar-el-ransomware-el-virus-que-recorre-europa/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[La Tecnòloga]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 05 Nov 2019 00:10:55 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Notícies]]></category>
		<category><![CDATA[Bitcoin]]></category>
		<category><![CDATA[Cibercrim]]></category>
		<category><![CDATA[Cibersecurity]]></category>
		<category><![CDATA[Ciberseguretat]]></category>
		<category><![CDATA[Hacker]]></category>
		<category><![CDATA[Malware]]></category>
		<category><![CDATA[Pirata]]></category>
		<category><![CDATA[Ransomware]]></category>
		<category><![CDATA[Virus]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=260</guid>

					<description><![CDATA[La Cadena SER va llevar-se dilluns amb un virus que va afectar greument els seus sistemes informàtics. Al mateix temps, la consultora tecnològica Everis començava&#8230;]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>La Cadena SER va llevar-se dilluns amb un virus que <a rel="noreferrer noopener" aria-label="ha afectat de manera greu els seus sistemes informàtics (s'obre en una nova pestanya)" href="https://cadenaser.com/ser/2019/11/04/sociedad/1572862102_968725.html" target="_blank">va afectar greument els seus sistemes informàtics</a>. Al mateix temps, la consultora tecnològica Everis començava la setmana amb els ordinadors totalment bloquejats. A la pantalla, s&#8217;hi mostrava el següent missatge: &#8220;Hola Everis, la teva xarxa ha estat piratejada i xifrada. No hi ha software gratuït de desxifrat disponible. Envia&#8217;ns un mail a sydney.wiley@protonmail.com o a evangelina.mathews@tutanota.com per saber la quantitat del rescat&#8221;. <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.elconfidencial.com/tecnologia/2019-11-04/everis-la-ser-ciberataque-ransomware-152_2312019/" target="_blank">Segons alguns mitjans</a>, podrien haver-hi més empreses afectades i es creu que es tracta d&#8217;un atac planificat. </p>



<figure class="wp-block-embed-twitter wp-block-embed is-type-rich is-provider-twitter"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="en" dir="ltr">pic supposedly posted by an <a href="https://twitter.com/hashtag/everis?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#everis</a> employee <a href="https://t.co/fJaOtYmrTy">pic.twitter.com/fJaOtYmrTy</a></p>&mdash; Alex Barredo <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.1.0/72x72/1f4c9.png" alt="📉" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> (@somospostpc) <a href="https://twitter.com/somospostpc/status/1191303959585198080?ref_src=twsrc%5Etfw">November 4, 2019</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
</div></figure>



<h5>Què és un ramsonware?</h5>



<p>Rere els atacs <a rel="noreferrer noopener" aria-label="s'hi amaga un ramsonware, un virus (s'obre en una nova pestanya)" href="https://www.dsn.gob.es/es/actualidad/sala-prensa/ciberataques-ransomware-04-noviembre-2019" target="_blank">s&#8217;hi amaga un ramsonware, un virus</a> que segresta els nostres fitxers. Dit d&#8217;altra manera, és un programa maliciós que xifra els arxius i infecta els sistemes connectats a la mateixa xarxa, <a rel="noreferrer noopener" aria-label="encara que estiguin apagats (s'obre en una nova pestanya)" href="https://www.elespanol.com/omicrono/software/20191104/ryuk-ransomware-bloqueando-ordenadores-espana/441956182_0.html" target="_blank">fins i tot si estan apagats</a>. Una vegada instal·lat a l&#8217;ordinador, bloqueja l&#8217;accés i demana un rescat que oscil·la entre els centenars i els milers d&#8217;euros, pagables amb criptomonedes. Sovint, la via d&#8217;infecció és un document adjunt a un correu electrònic aparentment segur. Però també pot tractar-se d&#8217;un escriptori remot massa exposat a la xarxa, amb contrasenyes febles i sense mecanismes de protecció, algunes vulnerabilitats dels programes i el navegador o, directament, dispositius externs infectats que s&#8217;han connectat als equips. </p>



<p><a rel="noreferrer noopener" href="https://www.elespanol.com/omicrono/software/20191104/ryuk-ransomware-bloqueando-ordenadores-espana/441956182_0.html" target="_blank">Segons El Español</a>, se sospita que aquest ransomware va ser creat per un grup rus anomenat <a rel="noreferrer noopener" aria-label="Grim Spider (s'obre en una nova pestanya)" href="https://malpedia.caad.fkie.fraunhofer.de/actor/grim_spider" target="_blank">Grim Spider</a>, pirates especialitzats en atacar grans objectius. Tot i així, segons l&#8217;Institut Nacional de Ciberseguretat (INCIBE), es tracta d&#8217;<a rel="noreferrer noopener" aria-label="un ciberatac cada cop més freqüent (s'obre en una nova pestanya)" href="https://www.incibe.es/protege-tu-empresa/herramientas/servicio-antiransomware" target="_blank">un atac cada cop més freqüent</a> perquè resulta molt lucratiu pels delinqüents (es calcula que els creadors de WannaCry, un tipus de ransomware que afectà milers d&#8217;ordinadors el 2017, <a rel="noreferrer noopener" aria-label="guanyaven uns 360.000 dòlars mensuals (s'obre en una nova pestanya)" href="https://www.elespanol.com/omicrono/software/20191104/ryuk-ransomware-bloqueando-ordenadores-espana/441956182_0.html" target="_blank">guanyaven uns 360.000 dòlars mensuals</a>). A més, cada cop és més fàcil segrestar la informació degut als avanços de la criptografia. Igualment, els pirates poden ocultar la seva identitat i utilitzar sistemes internacionals de pagament anònim, com els Bitcoin. </p>



<h5>A qui pot afectar?</h5>



<p>El ransomware afecta sobretot les grans empreses, més propenses a pagar el rescat per evitar la pèrdua d&#8217;informació permanent, la interrupció de l&#8217;activitat normal i danys econòmics i reputacionals. Però altres organitzacions també poden ser objectius temptadors. Entre els seus blancs predilectes podem trobar les universitats, amb uns equips de seguretat més petits i una gran interacció d&#8217;usuaris, sent així més probable el contagi. Les agències governamentals o els centres mèdics solen necessitar un accés immediat als seus fitxers, i les empreses amb dades confidencials poden estar disposades a pagar per mantenir la informació. Però no canteu victòria si no entreu dins d&#8217;aquestes categories: alguns ransomware es difonen de manera automàtica i indiscriminada a Internet i qualsevol ciutadà podria ser-ne víctima. </p>



<p>El ransomware ataca principalment Windows, però <a rel="noreferrer noopener" aria-label="macOS, Android i iOS també se'n veuen afectats (s'obre en una nova pestanya)" href="https://www.statista.com/statistics/701020/major-operating-systems-targeted-by-ransomware/" target="_blank">macOS, Android i iOS també se&#8217;n veuen afectats</a>. Històricament, Linux s&#8217;ha comportat de manera més robusta davant dels virus, tot i que recentment <a rel="noreferrer noopener" aria-label="està augmentant el nombre d'atacs dirigits (s'obre en una nova pestanya)" href="https://invenioit.com/security/linux-ransomware-attacks-rise/" target="_blank">el nombre d&#8217;atacs dirigits</a> contra aquest sistema operatiu va en augment. Si fins ara el ransomware ha sigut quasi inexistent, és perquè els hackers no s&#8217;han molestat a desenvolupar-lo, tenint en compte que poques empreses funcionen amb Linux. </p>



<h5>Què fer si et passa?</h5>



<p>L&#8217;Institut Nacional de Ciberseguretat reclama no pagar per no incentivar els hackers a continuar amb la seva activitat delictiva. A més, demana apagar els ordinadors, trucar a la policia i avisar el servei tècnic. Tot i això, moltes organitzacions afectades paguen i no denuncien. <a rel="noreferrer noopener" aria-label="mentre el 66% d'empreses asseguren (s'obre en una nova pestanya)" href="https://www.csoonline.com/article/3236183/what-is-ransomware-how-it-works-and-how-to-remove-it.html" target="_blank">Segons un estudi, mentre el 66% d&#8217;empreses asseguren</a> que mai no accedirien a un rescat, en realitat el 65% el paguen quan se&#8217;n veuen afectades. Cal tenir en compte que els atacants ofereixen descomptes per actuar ràpidament, perquè les companyies accedeixin a pagar tan bon punt s&#8217;ha produït el segrest. </p>



<p>Alguns programes maliciosos especialment sofisticats detecten l&#8217;ubicació de l’ordinador infectat i ajusten el rescat per adaptar-se a l’economia del país, exigint més a les empreses dels països rics i menys a les de les regions pobres.</p>



<p>Si el teu ordinador ha estat infectat amb ransomware, hauràs de recuperar el control de l&#8217;aparell. Cal reiniciar el sistema operatiu al mode segur, instal·lar un antivirus, escanejar el sistema per trobar el programa ransomware i restaurar l&#8217;ordinador a l&#8217;estat anterior. Has de saber, malgrat tot, que amb tota probabilitat no podràs desxifrar els fitxers: només ho pot fer la clau matemàtica coneguda per l&#8217;atacant. </p>



<h5>Com prevenir un atac?</h5>



<p>Hi ha diverses recomanacions per evitar una infecció de ransomware, que són bones pràctiques de seguretat en general. Seguir-les, et servirà de protecció davant de qualsevol atac:</p>



<ol><li><span style="font-size: 1.125rem;">Instal·lar antivirus i tenir-los actualitzats. </span></li><li>Dissenyar la xarxa evitant exposar serveis interns utilitzant tallafocs o detectors d&#8217;intrusions.</li><li>Actualitzar els sistemes de manera automatitzada i centrada. </li><li>Fer còpies de seguretat periòdiques.</li><li>Controlar els accessos, restringir l&#8217;ús d&#8217;aplicacions o d&#8217;equips no permesos.</li><li>Disposar de mitjans per navegar amb seguretat, xifrant les comunicacions i actualitzant els navegadors.</li><li>Configurar el correu electrònic amb filtres antispam i autenticació de correus entrants.</li><li>Desactiva les opcions d&#8217;Autorun i Autoplay a les unitats externes, com els USB o els CD.</li><li>Protegeix la seguretat del wifi.</li><li>En el cas d&#8217;una empresa, és recomanable formar els treballadors en matèria de ciberseguretat. </li></ol>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2019/11/05/com-evitar-el-ransomware-el-virus-que-recorre-europa/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">260</post-id>	</item>
	</channel>
</rss>
