<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>EUA &#8211; La Tecnòloga</title>
	<atom:link href="/tag/eua/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>La revista tecnològica digital en català</description>
	<lastBuildDate>Fri, 08 May 2020 16:42:17 +0000</lastBuildDate>
	<language>ca</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/10/icona_64_fons_trans.png</url>
	<title>EUA &#8211; La Tecnòloga</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
<site xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">177489427</site>	<item>
		<title>Amazon, de líder del comerç electrònic a gegant militar</title>
		<link>/2019/10/08/amazon-gegant-militar/</link>
					<comments>/2019/10/08/amazon-gegant-militar/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Anna Schnabel]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 08 Oct 2019 14:33:55 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Notícies]]></category>
		<category><![CDATA[Amazon]]></category>
		<category><![CDATA[Cloud Computing]]></category>
		<category><![CDATA[Economia]]></category>
		<category><![CDATA[EUA]]></category>
		<category><![CDATA[Exèrcit]]></category>
		<category><![CDATA[Informàtica en núvol]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1</guid>

					<description><![CDATA[Els secrets d'Estat de la primera potència mundial podrien ser gestionats pel líder del comerç minorista en línia]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h3>Els secrets d&#8217;Estat de la primera potència mundial podrien arribar a ser gestionats per la companyia</h3>



<p>El Pentàgon estreny els vincles amb Silicon Valley. Amazon encapçala la cursa per signar un dels contractes d&#8217;<a rel="noreferrer noopener" aria-label="informàtica en núvol (s'obre en una nova pestanya)" href="https://www.termcat.cat/en/node/2541" target="_blank">informàtica en núvol</a> més lucratius que ha plantejat mai l&#8217;Exèrcit nordamericà, amb 10 bilions de dòlars en joc. Una passa més perquè la companyia <a rel="noreferrer noopener" aria-label="assumeixi tota la informació del govern nordamericà (s'obre en una nova pestanya)" href="https://www.technologyreview.com/s/614487/meet-americas-newest-military-giant-amazon/" target="_blank">assumeixi la informació del govern federal</a>, des dels antecedents penals fins a les auditories fiscals. El projecte estableix la construcció d&#8217;una infraestructura a Internet que emmagatzemi informació militar confidencial. L&#8217;exèrcit pretén refrescar la burocràcia militar utilitzant els serveis de les empreses tecnològiques. És així com el Departament de Defensa nordamericà <a rel="noreferrer noopener" aria-label="pretén guanyar avantatja tàctica al camp de batalla (s'obre en una nova pestanya)" href="https://www.bbc.com/mundo/noticias-america-latina-45790309" target="_blank">pretén guanyar avantatja tàctica als camps de batalla</a>, en un context on és clau l&#8217;eficiència amb què es gestiona la informació.</p>



<p>La companyia de Jeff Bezos ja no es conforma, doncs, amb ser el major minorista en línia del món. El 2013, Amazon va convertir-se en el proveïdor d&#8217;informàtica en núvol de la CIA. L&#8217;acord, que es va signar per un valor de 600 milions de dòlars, va convertir l&#8217;empresa en la gran contractista de la seguretat nacional. El 2017, destaparen que el sistema d’intel·ligència que ajudà Trump a deportar milions d’immigrants dels Estats Units -i que creava perfils detallats que després s’utilitzaven per rastrejar els immigrants com les relacions familiars, connexions personals, adreces, registres de telèfon o trets biomètrics- <a rel="noreferrer noopener" aria-label="emmagatzema tota la informació als Amazon (s'obre en una nova pestanya)" href="https://theintercept.com/2017/03/02/palantir-provides-the-engine-for-donald-trumps-deportation-machine/" target="_blank">emmagatzema tota la informació als Amazon</a> Web Services (AWS). L&#8217;any següent, els serveis al núvol van proporcionar a la companyia el 13% del seu negoci global. A més, alguns departaments de policia ja utilitzen el programari de reconeixement facial en el núvol, Rekognition. Una eina que pot detectar l&#8217;edat, el gènere i fins i tot certes emocions, <a href="/2019/10/14/els-perills-del-reconeixement-facial/">tot i que falla en molts casos</a>. </p>



<p>La cursa per firmar el contracte amb l&#8217;Exèrcit ha nascut enmig de les crítiques furibundes d&#8217;altres postulants -Microsoft, Oracle o Google, entre altres-. Per un costat, alguns han denunciat que el procés d&#8217;oferta no s&#8217;ha desenvolupat en condicions d&#8217;igualtat i s&#8217;ha afavorit Amazon des del principi. Per altre costat, molts critiquen que només pugui haver-hi un sol guanyador que, a efectes pràctics, acabarà controlant gran part dels núvols del govern federal. Tot plegat, condueix cap a una nova configuració del govern i la indústria, sense que ningú n&#8217;hagi predit les implicacions. Allò més probable, però, és que el finalista del contracte disposi en el futur d&#8217;una gran capacitat d&#8217;influència en les regulacions que el podrien afectar, tenint en compte que, actualment, les grans amenaces dels monopolis no són tant els competidors com la legislació.  </p>



<p>Llavors, quin serà el paper d&#8217;Amazon en la política i la seguretat nacional? Quines són les conseqüències de que els secrets d&#8217;Estat arribin a ser gestionats, de manera indirecta, per una firma comercial?</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2019/10/08/amazon-gegant-militar/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">1</post-id>	</item>
	</channel>
</rss>
