<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>Wikileaks &#8211; La Tecnòloga</title>
	<atom:link href="/tag/wikileaks/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>La revista tecnològica digital en català</description>
	<lastBuildDate>Sat, 23 May 2020 14:39:59 +0000</lastBuildDate>
	<language>ca</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/10/icona_64_fons_trans.png</url>
	<title>Wikileaks &#8211; La Tecnòloga</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
<site xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">177489427</site>	<item>
		<title>10 motius per practicar la &#8216;Resistència Digital&#8217;</title>
		<link>/2020/02/19/10-motius-resistencia-digital/</link>
					<comments>/2020/02/19/10-motius-resistencia-digital/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[La Tecnòloga]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 19 Feb 2020 20:48:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Llibres]]></category>
		<category><![CDATA[Aplicacions]]></category>
		<category><![CDATA[Apps]]></category>
		<category><![CDATA[Big Data]]></category>
		<category><![CDATA[Cibersecurity]]></category>
		<category><![CDATA[Ciberseguretat]]></category>
		<category><![CDATA[Críptica]]></category>
		<category><![CDATA[Dades]]></category>
		<category><![CDATA[Dades Massives]]></category>
		<category><![CDATA[Data]]></category>
		<category><![CDATA[Edward Snowden]]></category>
		<category><![CDATA[Identitat digital]]></category>
		<category><![CDATA[Mòbil]]></category>
		<category><![CDATA[Privacitat]]></category>
		<category><![CDATA[Privacy]]></category>
		<category><![CDATA[Privadesa]]></category>
		<category><![CDATA[Resistencia Digital]]></category>
		<category><![CDATA[Security]]></category>
		<category><![CDATA[Seguretat]]></category>
		<category><![CDATA[Smartphone]]></category>
		<category><![CDATA[Surveillance]]></category>
		<category><![CDATA[Vigilància]]></category>
		<category><![CDATA[Vigilància Massiva]]></category>
		<category><![CDATA[Vigilancia Permanente]]></category>
		<category><![CDATA[Wikileaks]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=787</guid>

					<description><![CDATA[Parlem del llibre Resistencia Digital. Manual de seguridad operacional e instrumental para smartphones, escrit pels membres de l'associació Críptica, que apropa a la gent les eines de protecció de la privadesa]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>En general, encara ignorem la feixuga motxilla de dades que traginen els nostres petits <em>smartphones</em>, una extensió dels cossos i el nostre principal intermediari amb el món. Però si com el protagonista de <em>Matrix</em> escollim la píldora roja, hi ha un llibre que ens pot obrir els ulls: <em><strong>Resistencia Digital. Manual de seguridad operacional e instrumental para smartphones</strong></em>. <a rel="noreferrer noopener" aria-label="escrit pels membres de l'associació Críptica (opens in a new tab)" href="https://www.criptica.org/" target="_blank">Escrit pels membres de l&#8217;associació Críptica</a>, ens apropa les eines per protegir la informació que generem. És un manual, sí, perquè ofereix solucions tècniques -assequibles-, però sobretot és un assaig: planteja els problemes des de l&#8217;arrel i el context i, així, ens fa entendre que optar per una aplicació o una altra, o compartir cada detall de la nostra vida a les xarxes socials són -com diu el pròleg- <strong>decisions polítiques</strong>. Hi ha molts motius per practicar la &#8216;resistència digital&#8217;, però aquí teniu deu fragments del llibre, que també són deu raons per submergir-s&#8217;hi.</p>



<ol><li>&#8220;Els mitjans de comunicació, <em>Wikileaks</em> i les xarxes socials&nbsp;van començar a escampar informació sobre les tècniques d&#8217;<strong>espionatge</strong> dels Estats Units i els seus aliats. Aquell degoteig de filtracions encara dura, fins al punt que gairebé s&#8217;han normalitzat les notícies sobre la <strong>vigilància massiva</strong>. Però ningú ha anat a la presó i l&#8217;espionatge continua.&#8221;</li><li>&#8220;Allò rellevant del <strong>telèfon intel·ligent</strong> no és la seva dimensió tecnològica, sinó el seu ús social: es tracta d&#8217;un aparell que portem a tot arreu amb nosaltres, que sol integrar totes les facetes de la persona (treball,&nbsp;amistats, hàbits de consum, activitat política), que serveix com a arxiu de les seves vivències i que concentra gran part (si no la totalitat) del seu <strong>historial relacional</strong>. A hores d&#8217;ara, qualsevol&nbsp;adversari sap que n&#8217;hi ha prou amb fer-se amb el control del telèfon per a accedir a un riu d&#8217;informació rellevant de manera immediata.&#8221;</li><li>&#8220;Seguint la regla d&#8217;or «no existeix una&nbsp;informació més ben protegida que aquella que no arriba a generar-se», has de desenvolupar l&#8217;art de saber quan no produir cap informació.&#8221;</li><li>&#8220;Atrapats com estem en aquest nou paradigma,&nbsp;irremeiablement&nbsp;hem d&#8217;aprendre a moure&#8217;ns en un mitjà que ens és hostil. Se&#8217;ns ha llançat al <strong>tatami&nbsp;cibernètic</strong>&nbsp;sense rebre cap instrucció prèvia, i això ens fa summament vulnerables davant d&#8217;adversaris que són més poderosos, més perseverants i més experimentats que nosaltres.&#8221;</li><li>L&#8217;<strong>anonimat</strong>, com a necessitat diferent de la seguretat o la privacitat, ha estat un recurs necessari en moltes ocasions històriques, actuant com a mesura de&nbsp;prevenció&nbsp;per limitar la superfície d&#8217;atac de l&#8217;adversari: sabut és que no pots colpejar allò que no pots veure. Ho il·lustren&nbsp;a la perfecció les filtracions d&#8217;<a href="/2019/11/16/edward-snowden-project-tor/">Edward&nbsp;Snowden, que va haver de mantenir la seva identitat real en secret</a> per a establir&nbsp;contacte amb la premsa sense cridar l&#8217;atenció de la&nbsp;NSA&nbsp;americana. (&#8230;) Més que «seguretat», l&#8217;anonimat ofereix una protecció similar a la del <strong>camuflatge</strong>, que serveix per allargar la fase d&#8217;identificació prèvia a l&#8217;atac&#8221;.</li><li><span style="font-family: &quot;Nunito Sans&quot;, -apple-system, BlinkMacSystemFont, &quot;Segoe UI&quot;, Roboto, Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 1.125rem;">&#8220;L&#8217;ús d&#8217;un terminal mòbil comporta la&nbsp;monitorizació&nbsp;de la localització física aproximada per part del proveïdor i d&#8217;aquells tercers a qui el proveïdor proporcioni accés</span>. Aquesta circumstància ha d&#8217;avaluar-se també des d&#8217;un <strong>punt de vista col·lectiu</strong>. Es pot deduir que dos o més persones es desplacen juntes si els seus telèfons es van connectant a les mateixes antenes al mateix temps quan es mouen.&#8221;</li><li>&#8220;<span style="font-family: &quot;Nunito Sans&quot;, -apple-system, BlinkMacSystemFont, &quot;Segoe UI&quot;, Roboto, Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 1.125rem;">Cada any som testimonis de com diversos proveïdors pateixen <strong>atacs i bretxes de seguretat</strong> en què es veuen&nbsp;compromeses centenars de milers de contrasenyes: <strong>Adobe,&nbsp;LinkedIn, PlayStation</strong>&#8230; No reutilitzar claus et protegeix fins i tot en cas que un atacant arribi a descobrir quina és la teva contrasenya en un servei, de manera que no pugui utilitzar-la per a accedir als teus altres comptes. Si, per contra, tens una mateixa clau que utilitzes per a tot, en cas que algú l&#8217;aconseguís guanyaria un accés integral a la teva </span><strong><span style="font-family: &quot;Nunito Sans&quot;, -apple-system, BlinkMacSystemFont, &quot;Segoe UI&quot;, Roboto, Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 1.125rem;">identitat <em>online</em></span>.</strong>&#8220;</li><li>&#8220;Una aplicació pot arribar a accedir a pràcticament tota la informació i sensors del nostre telèfon si té els <strong>permisos adequats</strong>: identitat, contactes, informació del wifi, localització GPS, SMS, trucades i fins i tot micròfon o càmera. La informació que recopila una aplicació és per tant molt major, i com a usuaris hem de decidir amb cura quines aplicacions tenen accés a quines dades en el nostre&nbsp;telèfon.&#8221; </li><li>&#8220;Existeixen diverses eines que relacionen els teus «m&#8217;agrada» o&nbsp;retuits&nbsp;amb moviments socials o ideologies&nbsp;polítiques&nbsp;afines, i això li concedeix un poder més gran al teu adversari. Com més informació generes, més fàcil és situar-te en una <strong>base de dades ideològica</strong> ben detallada, tenint en compte el teu rang d&#8217;edat, ciutat i cercle social. O pitjor encara, també existeixen eines <em>online</em> que es dediquen a classificar tota la informació que hagis generat en els teus perfils perquè amb un sol clic quedi exposada per categories.&#8221;</li><li>En la&nbsp;missatgeria&nbsp;instantània, &#8220;si algú pren la decisió personal de no protegir-se, la seva decisió individual repercuteix <em>ipso facto</em> en la seguretat i&nbsp;privadesa&nbsp;del conjunt de comunitats de les quals forma part. <strong>La seguretat és un esport d&#8217;equip</strong>: intentem que tot el nostre entorn habiliti un codi de desbloqueig i xifri l&#8217;aparell per evitar que terceres persones puguin accedir al seu contingut, que en bona part serà contingut que pot exposar la seva xarxa de contactes.&#8221;</li></ol>



<p class="has-small-font-size">Nota: La traducció és nostra.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2020/02/19/10-motius-resistencia-digital/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">787</post-id>	</item>
	</channel>
</rss>
