<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>Dades Massives &#8211; La Tecnòloga</title>
	<atom:link href="/tag/dades-massives/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>La revista tecnològica digital en català</description>
	<lastBuildDate>Sat, 27 Nov 2021 21:24:05 +0000</lastBuildDate>
	<language>ca</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/10/icona_64_fons_trans.png</url>
	<title>Dades Massives &#8211; La Tecnòloga</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
<site xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">177489427</site>	<item>
		<title>Què és la mineria de dades?</title>
		<link>/2020/09/28/que-es-la-mineria-de-dades/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Termcat]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 28 Sep 2020 08:40:12 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Tecnologia en català]]></category>
		<category><![CDATA[Big Data]]></category>
		<category><![CDATA[Català]]></category>
		<category><![CDATA[Cercaterm]]></category>
		<category><![CDATA[Dades Massives]]></category>
		<category><![CDATA[Data Mining]]></category>
		<category><![CDATA[Mineria de Dades]]></category>
		<category><![CDATA[Mineria Web]]></category>
		<category><![CDATA[Termcat]]></category>
		<category><![CDATA[TIC]]></category>
		<category><![CDATA[Web Mining]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1615</guid>

					<description><![CDATA[Totes les organitzacions disposen de grans bases de dades on s’emmagatzemen dades massives (big data, en anglès) sobre l’activitat pròpia i sobre aspectes que hi&#8230;]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Totes les organitzacions disposen de grans bases de dades on s’emmagatzemen <a rel="noreferrer noopener" href="https://tic.termcat.cat/ca/cercaterm/fitxa/MzU0NTMwNw%3D%3D" target="_blank">dades massives</a> (<em>big data</em>, en anglès) sobre l’activitat pròpia i sobre aspectes que hi poden tenir impacte, i el gran repte és organitzar-les amb efectivitat, per a identificar nous productes, oportunitats de negoci, racionalitzar recursos o conèixer millor l&#8217;usuari.</p>



<p>La tècnica clau en aquesta organització és la <a rel="noreferrer noopener" href="https://tic.termcat.cat/ca/cercaterm/fitxa/MjA3ODM4" target="_blank">mineria de dades</a> (<em>data mining</em>, en anglès), que consisteix a analitzar un gran volum d&#8217;informació emmagatzemada en diferents bases de dades, de manera automàtica o semiautomàtica, a fi de deduir patrons de coneixement i algoritmes que puguin generar aplicacions pràctiques i treure’n rendiment. Aquests patrons es poden trobar utilitzant estadístiques o algoritmes de cerca propers a la intel·ligència artificial i a les xarxes neuronals.  </p>



<p>La mineria de dades va néixer amb la intenció d’ajudar a comprendre una enorme quantitat de dades, i que se n’extraguessin conclusions per contribuir a la millora i el creixement de les empreses, sobretot pel que fa a les vendes i la fidelització de clients. Fora de l’àmbit empresarial, en les institucions també té un gran camp per recórrer, ja que aquesta tècnica s’ha incorporat en governs, universitats, hospitals i altres organitzacions que volen treure el màxim rendiment de les dades que acumulen, i fer que reverteixin de manera positiva en l’activitat.</p>



<p>Un altre concepte relacionat és la <a rel="noreferrer noopener" href="https://tic.termcat.cat/ca/cercaterm/fitxa/MzM0NzY0MA%3D%3D" target="_blank">mineria web</a> (<em>web mining</em>, en anglès): és la tècnica informàtica de mineria de dades aplicada específicament a extreure informació del contingut de pàgines web, de la seva estructura de relacions i enllaços i dels registres de navegació dels usuaris.</p>



<p>Podeu consultar al <a href="https://www.termcat.cat/ca/cercaterm" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Cercaterm</a>, el cercador terminològic del TERMCAT, les fitxes d’aquests termes catalans, i també trobareu al <a href="https://tic.termcat.cat/ca" target="_blank" rel="noreferrer noopener">canal Terminologia de les TIC</a> altres recursos d’aquest àmbit.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">1615</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Com aprenen les màquines?</title>
		<link>/2020/09/08/com-aprenen-les-maquines/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Termcat]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 08 Sep 2020 11:31:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Tecnologia en català]]></category>
		<category><![CDATA[AI]]></category>
		<category><![CDATA[Aprenentatge Automàtic]]></category>
		<category><![CDATA[Artificial Intelligence]]></category>
		<category><![CDATA[Big Data]]></category>
		<category><![CDATA[Català]]></category>
		<category><![CDATA[Cercaterm]]></category>
		<category><![CDATA[Dades Massives]]></category>
		<category><![CDATA[IA]]></category>
		<category><![CDATA[Intel·ligència Artificial]]></category>
		<category><![CDATA[Machine Learning]]></category>
		<category><![CDATA[Termcat]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1586</guid>

					<description><![CDATA[Sobre els termes &#8216;intel·ligència artificial&#8217; i &#8216;aprenentatge automàtic&#8217; La intel·ligència artificial és una branca de la informàtica aplicada al desenvolupament de màquines amb capacitat de&#8230;]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>Sobre els termes &#8216;intel·ligència artificial&#8217; i &#8216;aprenentatge automàtic&#8217;</h2>



<p>La <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.termcat.cat/ca/cercaterm/fitxa/Njc0NDky" target="_blank"><strong>intel·ligència artificial</strong></a> és una branca de la informàtica aplicada al desenvolupament de màquines amb capacitat de simular conductes humanes o d’aproximar-s’hi, com ara el raonament, l&#8217;aprenentatge, el processament i la interpretació d&#8217;estímuls sensorials.&nbsp; Així, es dedica al desenvolupament d&#8217;algorismes que permeten a un ordinador percebre el seu entorn lògic i prendre decisions amb la mínima intervenció humana, per maximitzar les seves possibilitats d&#8217;èxit en una o més tasques.</p>



<p>Tot i remuntar-se a la dècada dels anys 50, la intel·ligència artificial està més d’actualitat que mai per les aplicacions que tècniques com el <a href="/2019/12/13/una-tecnologia-que-avanca-malgrat-els-emperons/">reconeixement de veu i d’imatge</a>, la traducció automàtica o la mateixa predicció de paraules tenen en l’àmbit de la comunicació entre els humans i les màquines.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-embed-wordpress wp-block-embed is-type-wp-embed is-provider-la-tecnologa"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="wp-embedded-content" data-secret="hQ7z2qwpjr"><a href="/2020/01/03/intelligencia-artificial-els-dilemes-etics-del-2020/">Intel·ligència Artificial: dilemes ètics del 2020</a></blockquote><iframe class="wp-embedded-content" sandbox="allow-scripts" security="restricted" title="&#8220;Intel·ligència Artificial: dilemes ètics del 2020&#8221; &#8212; La Tecnòloga" src="/2020/01/03/intelligencia-artificial-els-dilemes-etics-del-2020/embed/#?secret=hQ7z2qwpjr" data-secret="hQ7z2qwpjr" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no"></iframe>
</div></figure>



<p>En aquest àmbit, és rellevant&nbsp;el procés de l’<a rel="noreferrer noopener" href="https://www.termcat.cat/ca/cercaterm/fitxa/MzcwMTQyMA%3D%3D" target="_blank"><strong>aprenentatge automàtic</strong></a><strong>&nbsp;</strong>(en anglès,&nbsp;<em>machine learning</em>) dedicat a l&#8217;anàlisi, el disseny i el desenvolupament d&#8217;algorismes i tècniques que permeten que les màquines evolucionin, millorant el seu comportament a partir de l&#8217;estudi d&#8217;observacions o de les experiències pròpies.</p>



<p>En l’aprenentatge automàtic els dispositius treballen sobre grans volums de dades, hi identifiquen patrons de comportament i, sobre aquesta base, prediuen i suggereixen comportaments futurs. Aquesta possibilitat d’aplicar automàticament càlculs matemàtics complexos a <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.termcat.cat/ca/cercaterm/fitxa/MzU0NTMwNw%3D%3D" target="_blank"><strong>dades massives</strong></a> (<em>big data</em>, en anglès) és un assoliment relativament recent que amplia el camp d’intervenció d’aquesta tècnica.&nbsp;</p>



<p>Per exemple, la indústria financera l’utilitza per detectar oportunitats d’inversió i fer vigilància del frau. Els governs, per explotar les múltiples fonts de dades disponibles. La indústria de la salut ha desplegat dispositius i sensors que avaluen constants d’un pacient en temps real, i porten a la millora de diagnòstics i tractaments. I la indústria del màrqueting i les vendes, per analitzar historials de compra.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-embed-wordpress wp-block-embed is-type-wp-embed is-provider-la-tecnologa"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="wp-embedded-content" data-secret="gath1nzlhJ"><a href="/2020/04/01/coronawhy-big-data-nous-horitzons-recerca/">“A CoronaWhy s’obren per a les Dades Massives nous horitzons en la recerca mèdica”</a></blockquote><iframe class="wp-embedded-content" sandbox="allow-scripts" security="restricted" title="&#8220;“A CoronaWhy s’obren per a les Dades Massives nous horitzons en la recerca mèdica”&#8221; &#8212; La Tecnòloga" src="/2020/04/01/coronawhy-big-data-nous-horitzons-recerca/embed/#?secret=gath1nzlhJ" data-secret="gath1nzlhJ" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no"></iframe>
</div></figure>



<p>I anant a un terreny més pràctic, són exemples concrets d’aplicació de l’aprenentatge automàtic la conducció autònoma que anuncia Google, les recomanacions en línia que ens fan Amazon o Netflix, a partir de l’anàlisi dels nostres patrons de comportament, o les alertes per detecció de fraus en ciberseguretat.&nbsp;</p>



<p>Podeu consultar al <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.termcat.cat/ca/cercaterm" target="_blank">Cercaterm</a>, &nbsp;el cercador terminològic del TERMCAT, les fitxes d’aquests termes catalans, i també trobareu al&nbsp; <a rel="noreferrer noopener" href="https://tic.termcat.cat/ca" target="_blank">canal Terminologia de les TIC</a>&nbsp; altres recursos d’aquest àmbit.&nbsp;</p>



<hr class="wp-block-separator has-text-color has-background has-white-background-color has-white-color is-style-dots"/>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter size-medium is-resized"><a href="https://www.termcat.cat/en/cercaterm" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" src="/wp-content/uploads/2020/09/Logo_TERMCAT_Color-300x75.png" alt="Termcat" class="wp-image-1588" width="300" height="75" srcset="/wp-content/uploads/2020/09/Logo_TERMCAT_Color-300x75.png 300w, /wp-content/uploads/2020/09/Logo_TERMCAT_Color.png 620w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></figure></div>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">1586</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Presenten el primer observatori epidemiològic a Catalunya basat en intel·ligència artificial i dades massives</title>
		<link>/2020/07/16/arrenca-el-primer-observatori-epidemiologic-a-catalunya-basat-en-intelligencia-artificial-i-dades-massives/</link>
					<comments>/2020/07/16/arrenca-el-primer-observatori-epidemiologic-a-catalunya-basat-en-intelligencia-artificial-i-dades-massives/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[La Tecnòloga]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 16 Jul 2020 14:57:30 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Notícies]]></category>
		<category><![CDATA[Artificial Intelligence]]></category>
		<category><![CDATA[Big Data]]></category>
		<category><![CDATA[Dades Massives]]></category>
		<category><![CDATA[Departament de Polítiques Digitals i Administració Pública de la Generalitat de Catalunya]]></category>
		<category><![CDATA[Intel·ligència Artificial]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1484</guid>

					<description><![CDATA[Estudiarà la propagació d&#8217;epidèmies a través de l’anàlisi de dades del cens, epidemiològiques, meteorològiques i mediambientals i d’algunes companyies telefòniques La pandèmia de la Covid-19&#8230;]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>Estudiarà la propagació d&#8217;epidèmies a través de l’anàlisi de dades del cens, epidemiològiques, meteorològiques i mediambientals i d’algunes companyies telefòniques</h2>



<p>La pandèmia de la Covid-19 ha posat sobre la taula la necessitat d&#8217;anticipar-se als brots epidèmics per fer més eficients els processos de contenció i mitigació. Amb aquest objectiu, Catalunya ha vist néixer aquest dijous el primer projecte per a la prevenció d&#8217;epidèmies basat en intel·ligència artificial (IA) i l&#8217;anàlisi de dades massives (<em>Big Data</em>). </p>



<p>L’observatori epidemiològic, impulsat pel Govern de la mà d&#8217;institucions mèdiques com l&#8217;Hospital Germans Trias i Pujol, operadores telefòniques, i centres educatius com la Universitat de Girona i la Rovira i Virgili, vol estudiar la propagació d&#8217;epidèmies a través de l’anàlisi de dades del cens, epidemiològiques, meteorològiques i mediambientals i d&#8217;algunes companyies telefòniques per crear &#8220;millors models predictius&#8221;, que ajudaran a elaborar models matemàtics i a dissenyar estratègies per preveure i mitigar la propagació d’epidèmies presents i futures. </p>



<p>Segons una nota de premsa de la Generalitat, en primer lloc es procedirà al creuament de les dades de forma agregada i anonimitzada -en cap cas implicarà traçabilitat o identificació de les persones-, i a l’anàlisi i extensió de models matemàtics per comparar i predir patrons específics d&#8217;epidèmies, a partir de la grip i la Covid-19. Això permetrà definir un primer model epidemiològic al qual posteriorment s’aplicaran tècniques i algoritmes d&#8217;aprenentatge automàtic (<em>Machine Learning</em>) per millorar-lo. Finalment, es treballarà en la construcció d’una eina capaç d’integrar les diferents fonts de dades de manera automàtica que permetrà el monitoratge de l’evolució d’una epidèmia i crear un sistema de suport a les decisions obert per a les comunitats científica i sanitària.</p>



<p><strong>&#8220;Respecte a la informació de caràcter personal&#8221;</strong></p>



<p>La mateixa nota subratlla que &#8220;una de les prioritats d’aquest Observatori és definir un model de tractament de dades que garanteixi plenament el respecte a la informació de caràcter personal per protegir la intimitat i privacitat dels ciutadans&#8221;. &#8220;En aquest sentit -continua el comunicat-, per tal d’estudiar la transmissió del virus, es treballarà amb dades agregades epidemiològiques i de mobilitat, sempre agregades i anonimitzades, seguint les recomanacions i millors pràctiques del Comitè Europeu de Protecció de Dades (CEPD) i del Departament de Salut.&#8221;</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="1024" height="678" src="/wp-content/uploads/2020/07/Screen-Shot-2020-07-16-at-17.05.20-1024x678.png" alt="Presentació del primer observatori epidemiològic de Catalunya basat en tecnologies digitals avançades" class="wp-image-1490" srcset="/wp-content/uploads/2020/07/Screen-Shot-2020-07-16-at-17.05.20-1024x678.png 1024w, /wp-content/uploads/2020/07/Screen-Shot-2020-07-16-at-17.05.20-300x199.png 300w, /wp-content/uploads/2020/07/Screen-Shot-2020-07-16-at-17.05.20-768x508.png 768w, /wp-content/uploads/2020/07/Screen-Shot-2020-07-16-at-17.05.20.png 1213w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /><figcaption>Presentació del primer observatori epidemiològic de Catalunya basat en tecnologies digitals avançades</figcaption></figure>



<p>L’Observatori s’ubicarà a l’Hospital Germans Trias i Pujol (HGTiP) i comptarà amb la coordinació científica del doctor Bonaventura Clotet, cap del Servei de Malalties Infeccioses de l’HGTiP i president de la Fundació Lluita contra la Sida (FLS). La coordinació tècnica anirà a càrrec del Center for Innovation in Data tech and Artificial Intelligence (CIDAI), creat en el marc de l’Estratègia en Intel·ligència Artificial del Govern de Catalunya, Catalonia.AI.</p>



<p>Aquesta iniciativa publicoprivada suma els esforços de la Generalitat de Catalunya, a través del Departament de Polítiques Digitals i Administració Pública i el Departament de Salut; institucions mèdiques i de salut (Hospital Germans Trias i Pujol i Fundació Lluita contra la Sida); centres d’innovació i investigació tecnològica i grups de recerca (CIDAI, Eurecat, Barcelona Supercomputing Center, Universitat Rovira i Virgili i Universitat de Girona) i el Mobile World Capital Barcelona. A més, el projecte compta amb la col·laboració de la iniciativa GSMA AI for Impact.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2020/07/16/arrenca-el-primer-observatori-epidemiologic-a-catalunya-basat-en-intelligencia-artificial-i-dades-massives/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">1484</post-id>	</item>
		<item>
		<title>“A CoronaWhy s’obren per a les Dades Massives nous horitzons en la recerca mèdica”</title>
		<link>/2020/04/01/coronawhy-big-data-nous-horitzons-recerca/</link>
					<comments>/2020/04/01/coronawhy-big-data-nous-horitzons-recerca/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Anna Schnabel]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 01 Apr 2020 20:05:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Diàlegs]]></category>
		<category><![CDATA[Allen Institute for Artificial Intelligence]]></category>
		<category><![CDATA[Artificial Intelligence]]></category>
		<category><![CDATA[Artur Kiulian]]></category>
		<category><![CDATA[Big Data]]></category>
		<category><![CDATA[CoronaWhy]]></category>
		<category><![CDATA[Covid-19]]></category>
		<category><![CDATA[Dades Massives]]></category>
		<category><![CDATA[Intel·ligència Artificial]]></category>
		<category><![CDATA[Kaggle]]></category>
		<category><![CDATA[Manuel Álvarez]]></category>
		<category><![CDATA[Recerca]]></category>
		<category><![CDATA[Research]]></category>
		<category><![CDATA[SARS]]></category>
		<category><![CDATA[SARS-CoV-2]]></category>
		<category><![CDATA[Slack]]></category>
		<category><![CDATA[Trello]]></category>
		<category><![CDATA[Zoom]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=902</guid>

					<description><![CDATA[Manuel Álvarez és voluntari d&#8217;aquesta comunitat virtual que ja ha aconseguit reunir prop de 550 experts per lluitar contra la Covid-19 Aquests dies, la ciència&#8230;]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>Manuel Álvarez és voluntari d&#8217;aquesta comunitat virtual que ja ha aconseguit reunir prop de 550 experts per lluitar contra la Covid-19</h2>



<p>Aquests dies, la ciència treballa a contrarellotge per frenar una pandèmia que ha colpejat els cinc continents. Però, amb el coronavirus, també es propaguen els estudis científics. L’objectiu és comú: accelerar el lent camí cap a una vacuna i frenar els contagis per evitar més morts. I els esforços no ens queden lluny. A tall d’exemple, per iniciativa d’una professora de la Universitat Politècnica de Catalunya (UPC), Montserrat Alsina, s&#8217;ha impulsat <a rel="noreferrer noopener" aria-label=" (opens in a new tab)" href="https://fme.upc.edu/ca/noticies/nova-iniciativa-de-lambit-de-les-matematiques-per-contribuir-en-lanalisi-del-covid-19-crida-a-la-participacio" target="_blank">l’elaboració urgent de models matemàtics predictius</a> d’infeccions i ingressos hospitalaris, així com la proposta de millores logístiques en els serveis d&#8217;urgències. Mentrestant, <a rel="noreferrer noopener" aria-label="la comunitat virtual CoronaWhy (opens in a new tab)" href="https://www.coronawhy.org/" target="_blank">la comunitat virtual CoronaWhy</a>, creada fa menys de dues setmanes, ja ha aconseguit reunir prop de 550 voluntaris provinents de diferents branques del coneixement. Són més de mig miler de persones dedicades a pensar, coordinar i elaborar estratègies per ajudar la comunitat mèdica a respondre els interrogants vitals que planteja la malaltia. <em>La Tecnòloga</em> ha entrevistat un voluntari d’aquesta organització: el científic de dades Manuel Álvarez.</p>



<p><strong>Primer de tot, què és CoronaWhy?</strong></p>



<p>CoronaWhy és un esforç comunitari per fer digerible la col·lecció d’articles científics vinculats a la pandèmia més extensa que existeix, l’anomenat <a rel="noreferrer noopener" aria-label=" (opens in a new tab)" href="https://pages.semanticscholar.org/coronavirus-research" target="_blank">CORD-19 [Covid-19 Open Research Dataset]</a>, que ja reuneix més de 45.000 publicacions. L’expert en sistemes d’intel·ligència artificial Artur Kiulian va fer una crida a l’acció <a rel="noreferrer noopener" aria-label="utilitzant la plataforma Kaggle (opens in a new tab)" href="https://www.kaggle.com/allen-institute-for-ai/CORD-19-research-challenge/tasks" target="_blank">utilitzant la plataforma Kaggle</a>, on va començar a reunir-se gent amb ganes de fer alguna cosa, fa dues setmanes. I el projecte ha agafat una dimensió exponencial. A més, CoronaWhy va néixer en el si d’una competició. Inicialment, l’<em>Allen Institute for Artificial Intelligence</em> oferia 1.000 dòlars per al guanyador de cada tasca plantejada. Cal tenir en compte que normalment s’hi ofereixen més diners i aquest és, en realitat, un preu simbòlic. Així, aquest cop ha desaparegut l’incentiu del guany personal però, donada la urgència de la situació, hi ha hagut una col·laboració molt bèstia.&nbsp;</p>



<p><strong>Com s’organitza un grup tan gran i multidisciplinar per treballar i, després, reunificar esforços?&nbsp;</strong></p>



<p>Aquest problema encara s’està intentant resoldre. La comunitat es veu una mica superada pel seu propi creixement. Per això fem una separació cada cop més acotada de les diferents tasques. Per comunicar-nos internament utilitzem el servei de missatgeria Slack. Fem una videotrucada diària amb Zoom per coordinar-nos i fer una actualització dels diferents equips de treball. I amb <a href="https://trello.com/b/y4odX7yZ/covid-19-global-team" target="_blank" rel="noreferrer noopener" aria-label=" (opens in a new tab)">Trello gestionem les diferents tasques</a>, on el moviment és frenètic i cada grup de feina té el seu propi tauler.</p>



<p><strong>Quin són els problemes que intenta resoldre CoronaWhy?</strong></p>



<p>Amb base al conjunt massiu d’articles, els científics de dades filtrem, sintetitzem i estructurem el coneixement. L’objectiu és que els especialistes mèdics puguin tenir accés a <a href="https://www.kaggle.com/allen-institute-for-ai/CORD-19-research-challenge/tasks">la informació resumida i agrupada al voltant de preguntes</a> com, per exemple, “què en sabem dels factors de risc de la Covid-19?” o “què sabem sobre les vacunes i els fàrmacs?”. Sobre tot això s’ha investigat i escrit moltíssim. Nosaltres recopilem la informació i la processem. A més, elaborem una guia amb l’objectiu de, posem per cas, fer polítiques de prevenció. Cada dia entren nous articles i es plantegen noves preguntes, mentre d’altres es reformulen. Al mateix temps, alguns especialistes mèdics revisen la feina que fem.&nbsp;&nbsp;</p>



<p><strong>La Intel·ligència Artificial s’ha convertit en una de les especialitats per intentar predir l’avançament de la Covid-19. Com s’està fent servir, en aquest cas?&nbsp;</strong></p>



<p>La principal tasca de la intel·ligència artificial a CoronaWhy és el processament del llenguatge natural per identificar similituds i confluències entre els articles científics. Això permet als investigadors crear un <em>feed</em> de cerca personalitzat en funció dels seus interessos. D’aquesta manera, estem entrenant uns models capaços de processar i entendre els llenguatge mèdic, amb les seves particularitats, i en qualsevol idioma. Passa el mateix quan fem una cerca a Google, i aquest ens retorna una resposta sintètica a partir dels diferents continguts que ha trobat a la xarxa. O sigui, que a partir de tots els textos, la intel·ligència artificial en resumeix la informació més rellevant. També s’utilitza el processament del llenguatge natural per vectoritzar els textos, de manera que s’identifiquen i es relacionen diferents paraules que són sinònimes i, així, es fa una relació i una classificació d’articles.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="1024" height="683" src="/wp-content/uploads/2020/04/DSC_0054-1024x683.jpg" alt="" class="wp-image-904" srcset="/wp-content/uploads/2020/04/DSC_0054-1024x683.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2020/04/DSC_0054-300x200.jpg 300w, /wp-content/uploads/2020/04/DSC_0054-768x512.jpg 768w, /wp-content/uploads/2020/04/DSC_0054-1536x1024.jpg 1536w, /wp-content/uploads/2020/04/DSC_0054-2048x1365.jpg 2048w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /><figcaption>Manuel Álvarez és científic de dades i voluntari de CoronaWhy.</figcaption></figure>



<p><strong>I quina és la teva tasca principal?</strong></p>



<p>Jo estic a l’equip <em>Task-Geo</em>. Ens dediquem a la recopilació de dades geogràfiques i a l’estudi de la influència dels elements geogràfics, com poden ser la meteorologia o la densitat de població, en la transmissió del virus. Concretament, jo em dedico a recopilar dades empíriques com la temperatura, la humitat, la incidència del tabaquisme o la diabetis, que es troben repartides en mil fonts i formats diferents. La idea és estructurar aquesta informació d’una manera unificada per reentrenar els models matemàtics amb dades actualitzades dia a dia. Així, podrem veure quines hipòtesis es mantenen i quines altres no.&nbsp;</p>



<p><strong>Qui pot participar a CoronaWhy? Fa falta més gent?</strong></p>



<p>Qualsevol persona hi pot participar. Paral·lelament als grups de treball dels àmbits científics, se’n formen d’altres de caràcter transversal, dedicats a la comunicació o a la gestió de projectes. Si no es té un perfil tècnic, es pot participar en l&#8217;organització, la coordinació de l’equip, la comunicació interna o la divulgació. Ara tenim moltes mans. Si som capaços de canalitzar tot aquest esforç i el que pugui arribar, podem fer que la feina avanci més ràpid. I això pot ajudar a salvar vides.&nbsp;</p>



<p><strong>Respostes com la de CoronaWhy poden canviar la manera de fer recerca?&nbsp;</strong></p>



<p>Aquest esforç no seria possible sense <a href="/2020/01/23/pydata-mallorca-2020-software-lliure-cientific/">el pes de la comunitat del Software Lliure</a> i plataformes com <a href="https://www.kaggle.com/allen-institute-for-ai/CORD-19-research-challenge/tasks"><em>Kaggle</em></a>, que canalitzen aquesta iniciativa. Desconec si això tindrà una influència en el món acadèmic i canviarà la manera d’investigar, però sí que s’obren per a les Dades Massives (en anglès, <em>Big Data</em>) nous horitzons en la recerca mèdica. És a dir, sobre el coronavirus s’ha fet recerca, i nosaltres fem recerca sobre la recerca. Dit d’una altra manera: busquem quins resultats de la investigació són més o menys influents. Molts equips científics s’han adonat que els mateixos estudis no arriben als mateixos resultats o, directament, són difícils o impossibles de replicar o reproduir. La ciència de dades també pot ajudar a resoldre aquesta mena de problemes que s’han convertit en sistemàtics en el món de la recerca.</p>



<p><strong>Normalment, els científics de dades treballeu amb problemes més ben definits, i en aquest cas, en canvi, les preguntes no estan del tot plantejades&#8230;</strong></p>



<p>Sí, habitualment treballem amb problemes molt més acotats. Per exemple, ens demanen que predim el preu d’un pis en funció d’unes variables com els metres quadrats, els anys que té, la il·luminació o la localització. És un problema tancat. A CoronaWhy també tenim clar l’objectiu: aturar l’epidèmia. Però això no és una pregunta, sinó un conjunt de preguntes molt obertes. Per això, la nostra primera feina és intentar acotar al màxim els interrogants. Quina és la millor manera d’evitar noves transmissions és una pregunta molt oberta. En canvi, no ho és tant demanar-nos si els Estats que han mantingut el transport públic han tingut menys èxit que els que l’han tancat. Aquesta darrera pregunta és més fàcil de respondre amb ciència de dades.</p>



<p><a href="/2020/03/23/el-govern-espanyol-utilitzara-els-nostres-mobils-per-monitoritzar-la-quarentena/"><strong>L’Estat utilitzarà les dades de les teleoperadores per rastrejar els moviments anonimitzats dels ciutadans</strong></a><strong> amb la finalitat de monitoritzar l’avanç de la Covid-19. Què n’opines?&nbsp;</strong></p>



<p>Fa uns dies vaig llegir en algun lloc que, abans d’una tragèdia, totes les prevencions semblen innecessàries i, després, totes les mesures pal·liatives semblen insuficients. Al gener, ningú podia saber que això explotaria d’aquesta manera. També és cert que l’Estat ha badat i ha flaquejat a l’hora d’implementar determinades mesures. No tenia sentit mantenir el transport públic i la indústria en funcionament mentre es tancaven tots els bars. Opino que la mesura de monitoritzar els moviments de la població arriba tard i és insuficient, perquè ja hi ha hospitals col·lapsats i falta material. Tot i així, com a mesura em sembla vàlida. Una llei que no és capaç de forçar el seu compliment no serveix per a res. Aquesta sembla una mica orwelliana, però té sentit que es controli la quarentena perquè és una situació molt extremada. També espero que quan tot això passi, el control s’aturi. I això sospito que no passarà, perquè lamentablement trobaran nous motius per fer-ho. </p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2020/04/01/coronawhy-big-data-nous-horitzons-recerca/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">902</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Intel·ligència Artificial per combatre el Covid-19</title>
		<link>/2020/03/20/intelligencia-artificial-per-combatre-el-covid-19/</link>
					<comments>/2020/03/20/intelligencia-artificial-per-combatre-el-covid-19/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Anna Schnabel]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 20 Mar 2020 21:26:48 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anàlisis]]></category>
		<category><![CDATA[Aprenentatge Profund]]></category>
		<category><![CDATA[Artificial Intelligence]]></category>
		<category><![CDATA[Big Data]]></category>
		<category><![CDATA[Coronavirus]]></category>
		<category><![CDATA[Covid-19]]></category>
		<category><![CDATA[Dades Massives]]></category>
		<category><![CDATA[Deep Learning]]></category>
		<category><![CDATA[Intel·ligència Artificial]]></category>
		<category><![CDATA[Robotics]]></category>
		<category><![CDATA[Robots]]></category>
		<category><![CDATA[SARS]]></category>
		<category><![CDATA[SARS-CoV-2]]></category>
		<category><![CDATA[Virus]]></category>
		<category><![CDATA[Xarxes Neuronals]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=847</guid>

					<description><![CDATA[La Intel·ligència Artificial, la ciència de dades i la tecnologia tenen un paper clau per rastrejar i combatre la pandèmia del coronavirus]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-small-font-size">Imatge: <a rel="noreferrer noopener" aria-label="Casos de COVID-19 segons el Centre de Sistemes, Ciència i Enginyeria (CSSE) a la Universitat John Hopkins (JHU) (opens in a new tab)" href="https://gisanddata.maps.arcgis.com/apps/opsdashboard/index.html#/bda7594740fd40299423467b48e9ecf6" target="_blank">Casos de COVID-19 segons el Centre de Sistemes, Ciència i Enginyeria (CSSE) de la Universitat John Hopkins (JHU)</a> el dia 20 de març a les 22:30 hores. </p>



<h2>La Intel·ligència Artificial, la ciència de dades i la tecnologia tenen un paper determinant en rastrejar i combatre la pandèmia del coronavirus</h2>



<p>El món ha emmalaltit. L&#8217;últim dia d&#8217;hivern tanca amb més de 259.000 casos confirmats per coronavirus i 11.250 morts, i els mitjans de comunicació ens recorden a tothora que no hem tocat sostre. Però enmig de les males notícies, una d’esperançadora. Aquesta setmana, la Xina, on es va originar la pandèmia, ha registrat per primer cop zero contagis locals. I el robust sector tecnològic de la segona potència mundial hi ha tingut un paper determinant. Concretament, la Intel·ligència Artificial (IA), la ciència de dades i la tecnologia per rastrejar i combatre el Covid-19. Per exemple, un sistema de control que utilitza dades massives (<em>Big Data</em>) per identificar i avaluar el risc de cada individu en funció del seu historial de viatges o la possible exposició a persones portadores del virus.</p>



<p>El gegant asiàtic, però, també ha fet ús del vessant més polèmic de la tecnologia. El sofisticat sistema de vigilància del règim de Xi Jinping <a href="/2019/10/13/els-perills-del-reconeixement-facial/">s’ha servit del reconeixement facial</a> i de programari de detecció de temperatura per identificar persones que tenen febre o més probabilitats de patir el virus. Fins i tot va proporcionar a la policia de la regió de Sichuan cascos intel·ligents per identificar persones amb temperatura elevada. Mentre l’exigència de la privadesa en el tractament de les dades personals guanya pes arreu, és sabut que a la Xina la protecció de la informació personal decau en l’escala de prioritats.&nbsp;</p>



<h3><strong>IA per predir un brot</strong></h3>



<p>Tot i així, la Intel·ligència Artificial pot ajudar-nos en aquest gran repte que tenim al davant d’una manera menys problemàtica. Per exemple, l&#8217;IA es fa servir per detectar l’afectació del Covid-19, pot guiar el desenvolupament de fàrmacs o identificar, rastrejar i pronosticar els brots. De fet, abans que es fessin públics els primers casos de coronavirus, la Intel·ligència Artificial ja ho sabia. El 31 de desembre, un algoritme desenvolupat per una empresa canadenca especialitzada en avaluar el risc de malalties infeccioses, BlueDot, ja havia descobert el brot i avisat de la notícia als seus clients, <a href="https://www.wired.com/story/ai-epidemiologist-wuhan-public-health-warnings/">segons Wired</a>, deu dies abans que l’Organització Mundial de la Salut (OMS) donés l’avís.</p>



<p>D’aquesta manera, <a rel="noreferrer noopener" aria-label="el sistema de BlueDot (opens in a new tab)" href="https://bluedot.global/" target="_blank">el sistema de BlueDot</a> proporciona una vigilància centralitzada de malalties partint de més de 10.000 fonts -documents governamentals, notícies publicades en webs informatius i diaris en més de 65 idiomes diferents-, permet conèixer la probabilitat que arribi una malaltia infecciosa a un indret determinat i envia notificacions personalitzades dels brots, segons l’interès del client. Així, per exemple, un algoritme llegeix notícies publicades en mitjans locals que mencionen casos de grip, morts sense una explicació aparent i símptomes que no s’ubiquen en un diagnòstic concret, tant en humans com en animals, i utilitza aquesta informació per a fer una predicció.</p>



<p>L’empresa també té accés a dades globals de bitllets d’avió, que poden ajudar a predir cap a on i quan viatgen els residents infectats, i quantes persones volen amb ells. És així com la companyia va predir correctament que el coronavirus saltaria de Wuhan a Bangkok, Seül, Taipei i Tòquio els dies següents a la seva aparició inicial. Una vegada l&#8217;IA ha fet la seva feina, els epidemiòlegs verifiquen si les conclusions tenen sentit des d&#8217;un punt de vista científic, i envien un informe als funcionaris de salut pública. I aquesta no és la primera vegada que BlueDot té èxit: ja va predir el brot de Zika al sud de Florida en <a href="https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(16)00080-5/fulltext">una publicació a la revista mèdica britànica The Lancet</a>.</p>



<h3><strong>IA per ajudar a detectar l’afectació</strong></h3>



<p>Però per trobar eines útils no cal anar tan lluny. <a href="https://citibeats.net/">Una startup catalana, Citibeats</a>, crea observatoris per a governs sobre el coronavirus. De moment, ha llançat observatoris ciutadans en 26 països de Llatinoamèrica, <a href="https://cronicaglobal.elespanol.com/creacion/vida-tecky/startup-catalana-capaz-crear-observatorios-datos-gobiernos-durante-coronavirus_329040_102.html">segons explica el director, Ivan Caballero, a Crónica Global</a>. D’acord amb Caballero, ofereixen informació pública, gratuïta i en temps real sobre l’evolució del Covid-19 en diferents àrees territorials. Així, la Intel·ligència Artificial pot detectar en quins barris hi ha més necessitats, així com els canvis d’hàbits i comportaments que es produeixen. Segons el mateix mitjà, la startup es troba actualment en converses amb el Govern espanyol i amb la Generalitat de Catalunya sobre la possibilitat de crear un observatori sobre el coronavirus.</p>



<p>La <a rel="noreferrer noopener" aria-label="startup valenciana Quibim (opens in a new tab)" href="https://quibim.com/" target="_blank">startup valenciana Quibim</a> ha desenvolupat un sistema d’Aprenentatge Profund (<em>Deep Learning</em>, o sigui, una xarxa neuronal artificial que emula el funcionament d’un cervell biològic per a fer tasques concretes) que determina l’afectació d’un pacient amb Covid-19 a partir d’imatges mèdiques. D’aquesta manera, no diagnostica el virus, però ajuda als metges a prendre la decisió d’hospitalitzar o no als contagiats. De fet, aquesta solució ja s’utilitza en alguns centres per valorar la gravetat d’un pacient amb símptomes i decidir si enviar-lo a casa o ingressar-lo, tal com <a href="https://retina.elpais.com/retina/2020/03/17/innovacion/1584450877_681658.html">explica el director de Quibim a El País Retina</a>.</p>



<p>Un altre sistema que ajuda a diagnosticar la malatia és aquell que ofereix <a href="https://global.infervision.com/">la multinacional Infervision</a>, que ha llançat un sistema per assistir a metges i infermers per detectar i supervisar el Covid-19. <a href="https://www.wired.com/story/chinese-hospitals-deploy-ai-help-diagnose-covid-19/amp">Segons un altre article de Wired</a>, un algoritme de la companyia s’ha utilitzat en 34 hospitals xinesos per detectar signes visuals de la pneumònia associada al virus SARS-Cov-2 en 32.000 radiografies pulmonars, tot i que el diagnòstic definitiu requereix detectar el virus en els fluids corporals. Tots aquests sistemes permeten alleugerir la immensa càrrega de feina dels professionals sanitaris i millora la velocitat de diagnòstic.&nbsp;</p>



<h3>Robots que desinfecten amb llum ultraviolada</h3>



<p>A les màquines no els preocupa contagiar-se, de manera que són els éssers ideals per netejar i esterilitzar espais en temps de confinament. Els <a href="http://www.uvd-robots.com/">robots de Blue Ocean Robotics</a> tenen com a objectiu prevenir i reduir la propagació de virus, bacteris i altres microbis descomposant la seva estructura d’ADN utilitzant llum ultraviolada.</p>



<p>Per la seva banda, <a href="https://benevolent.ai/">BenevolentAI</a> utilitza Intel·ligència Artificial per crear medicines que puguin combatre les malalties més agressives. Actualment recolza els esforços per tractar el Covid-19. <a href="https://www.forbes.com/sites/bernardmarr/2020/03/13/coronavirus-how-artificial-intelligence-data-science-and-technology-is-used-to-fight-the-pandemic/#3b5882345f5f">Segons Forbes</a>, durant les setmanes posteriors al brot va utilitzar les seves capacitats de predicció per examinar l’afinitat de tots els fàrmacs aprovats per identificar aquells que tenen propietats antivíriques i antiinflamatòries, útils per combatre o mitigar els efectes del coronavirus.</p>



<p>Així doncs, la Intel·ligència Artificial s’ha unit a la lluita contra una pandèmia que ens ha tancat a casa i ha paralitzat el frenètic ritme de vida del planeta. Per ara, però, el principal problema és que aquests sistemes necessiten una sèrie de dades que, o bé encara s&#8217;estan generant, o bé no resulten completament accessibles. Tot i que BlueDot va predir el brot deu dies abans que fos anunciat per l’OMS, empreses com aquesta no solen revelar a qui proporcionen la informació ni com l’utilitzen. A més, també és cert que sovint la publicitat entorn les capacitats de la IA supera la realitat. Confiar-hi massa podria provocar la presa de decisions incorrectes, tenint en compte que els algoritmes <a href="/2020/01/03/intelligencia-artificial-els-dilemes-etics-del-2020/">poden contenir biaixos i no ser infalibles</a>. </p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2020/03/20/intelligencia-artificial-per-combatre-el-covid-19/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">847</post-id>	</item>
		<item>
		<title>10 motius per practicar la &#8216;Resistència Digital&#8217;</title>
		<link>/2020/02/19/10-motius-resistencia-digital/</link>
					<comments>/2020/02/19/10-motius-resistencia-digital/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[La Tecnòloga]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 19 Feb 2020 20:48:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Llibres]]></category>
		<category><![CDATA[Aplicacions]]></category>
		<category><![CDATA[Apps]]></category>
		<category><![CDATA[Big Data]]></category>
		<category><![CDATA[Cibersecurity]]></category>
		<category><![CDATA[Ciberseguretat]]></category>
		<category><![CDATA[Críptica]]></category>
		<category><![CDATA[Dades]]></category>
		<category><![CDATA[Dades Massives]]></category>
		<category><![CDATA[Data]]></category>
		<category><![CDATA[Edward Snowden]]></category>
		<category><![CDATA[Identitat digital]]></category>
		<category><![CDATA[Mòbil]]></category>
		<category><![CDATA[Privacitat]]></category>
		<category><![CDATA[Privacy]]></category>
		<category><![CDATA[Privadesa]]></category>
		<category><![CDATA[Resistencia Digital]]></category>
		<category><![CDATA[Security]]></category>
		<category><![CDATA[Seguretat]]></category>
		<category><![CDATA[Smartphone]]></category>
		<category><![CDATA[Surveillance]]></category>
		<category><![CDATA[Vigilància]]></category>
		<category><![CDATA[Vigilància Massiva]]></category>
		<category><![CDATA[Vigilancia Permanente]]></category>
		<category><![CDATA[Wikileaks]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=787</guid>

					<description><![CDATA[Parlem del llibre Resistencia Digital. Manual de seguridad operacional e instrumental para smartphones, escrit pels membres de l'associació Críptica, que apropa a la gent les eines de protecció de la privadesa]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>En general, encara ignorem la feixuga motxilla de dades que traginen els nostres petits <em>smartphones</em>, una extensió dels cossos i el nostre principal intermediari amb el món. Però si com el protagonista de <em>Matrix</em> escollim la píldora roja, hi ha un llibre que ens pot obrir els ulls: <em><strong>Resistencia Digital. Manual de seguridad operacional e instrumental para smartphones</strong></em>. <a rel="noreferrer noopener" aria-label="escrit pels membres de l'associació Críptica (opens in a new tab)" href="https://www.criptica.org/" target="_blank">Escrit pels membres de l&#8217;associació Críptica</a>, ens apropa les eines per protegir la informació que generem. És un manual, sí, perquè ofereix solucions tècniques -assequibles-, però sobretot és un assaig: planteja els problemes des de l&#8217;arrel i el context i, així, ens fa entendre que optar per una aplicació o una altra, o compartir cada detall de la nostra vida a les xarxes socials són -com diu el pròleg- <strong>decisions polítiques</strong>. Hi ha molts motius per practicar la &#8216;resistència digital&#8217;, però aquí teniu deu fragments del llibre, que també són deu raons per submergir-s&#8217;hi.</p>



<ol><li>&#8220;Els mitjans de comunicació, <em>Wikileaks</em> i les xarxes socials&nbsp;van començar a escampar informació sobre les tècniques d&#8217;<strong>espionatge</strong> dels Estats Units i els seus aliats. Aquell degoteig de filtracions encara dura, fins al punt que gairebé s&#8217;han normalitzat les notícies sobre la <strong>vigilància massiva</strong>. Però ningú ha anat a la presó i l&#8217;espionatge continua.&#8221;</li><li>&#8220;Allò rellevant del <strong>telèfon intel·ligent</strong> no és la seva dimensió tecnològica, sinó el seu ús social: es tracta d&#8217;un aparell que portem a tot arreu amb nosaltres, que sol integrar totes les facetes de la persona (treball,&nbsp;amistats, hàbits de consum, activitat política), que serveix com a arxiu de les seves vivències i que concentra gran part (si no la totalitat) del seu <strong>historial relacional</strong>. A hores d&#8217;ara, qualsevol&nbsp;adversari sap que n&#8217;hi ha prou amb fer-se amb el control del telèfon per a accedir a un riu d&#8217;informació rellevant de manera immediata.&#8221;</li><li>&#8220;Seguint la regla d&#8217;or «no existeix una&nbsp;informació més ben protegida que aquella que no arriba a generar-se», has de desenvolupar l&#8217;art de saber quan no produir cap informació.&#8221;</li><li>&#8220;Atrapats com estem en aquest nou paradigma,&nbsp;irremeiablement&nbsp;hem d&#8217;aprendre a moure&#8217;ns en un mitjà que ens és hostil. Se&#8217;ns ha llançat al <strong>tatami&nbsp;cibernètic</strong>&nbsp;sense rebre cap instrucció prèvia, i això ens fa summament vulnerables davant d&#8217;adversaris que són més poderosos, més perseverants i més experimentats que nosaltres.&#8221;</li><li>L&#8217;<strong>anonimat</strong>, com a necessitat diferent de la seguretat o la privacitat, ha estat un recurs necessari en moltes ocasions històriques, actuant com a mesura de&nbsp;prevenció&nbsp;per limitar la superfície d&#8217;atac de l&#8217;adversari: sabut és que no pots colpejar allò que no pots veure. Ho il·lustren&nbsp;a la perfecció les filtracions d&#8217;<a href="/2019/11/16/edward-snowden-project-tor/">Edward&nbsp;Snowden, que va haver de mantenir la seva identitat real en secret</a> per a establir&nbsp;contacte amb la premsa sense cridar l&#8217;atenció de la&nbsp;NSA&nbsp;americana. (&#8230;) Més que «seguretat», l&#8217;anonimat ofereix una protecció similar a la del <strong>camuflatge</strong>, que serveix per allargar la fase d&#8217;identificació prèvia a l&#8217;atac&#8221;.</li><li><span style="font-family: &quot;Nunito Sans&quot;, -apple-system, BlinkMacSystemFont, &quot;Segoe UI&quot;, Roboto, Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 1.125rem;">&#8220;L&#8217;ús d&#8217;un terminal mòbil comporta la&nbsp;monitorizació&nbsp;de la localització física aproximada per part del proveïdor i d&#8217;aquells tercers a qui el proveïdor proporcioni accés</span>. Aquesta circumstància ha d&#8217;avaluar-se també des d&#8217;un <strong>punt de vista col·lectiu</strong>. Es pot deduir que dos o més persones es desplacen juntes si els seus telèfons es van connectant a les mateixes antenes al mateix temps quan es mouen.&#8221;</li><li>&#8220;<span style="font-family: &quot;Nunito Sans&quot;, -apple-system, BlinkMacSystemFont, &quot;Segoe UI&quot;, Roboto, Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 1.125rem;">Cada any som testimonis de com diversos proveïdors pateixen <strong>atacs i bretxes de seguretat</strong> en què es veuen&nbsp;compromeses centenars de milers de contrasenyes: <strong>Adobe,&nbsp;LinkedIn, PlayStation</strong>&#8230; No reutilitzar claus et protegeix fins i tot en cas que un atacant arribi a descobrir quina és la teva contrasenya en un servei, de manera que no pugui utilitzar-la per a accedir als teus altres comptes. Si, per contra, tens una mateixa clau que utilitzes per a tot, en cas que algú l&#8217;aconseguís guanyaria un accés integral a la teva </span><strong><span style="font-family: &quot;Nunito Sans&quot;, -apple-system, BlinkMacSystemFont, &quot;Segoe UI&quot;, Roboto, Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 1.125rem;">identitat <em>online</em></span>.</strong>&#8220;</li><li>&#8220;Una aplicació pot arribar a accedir a pràcticament tota la informació i sensors del nostre telèfon si té els <strong>permisos adequats</strong>: identitat, contactes, informació del wifi, localització GPS, SMS, trucades i fins i tot micròfon o càmera. La informació que recopila una aplicació és per tant molt major, i com a usuaris hem de decidir amb cura quines aplicacions tenen accés a quines dades en el nostre&nbsp;telèfon.&#8221; </li><li>&#8220;Existeixen diverses eines que relacionen els teus «m&#8217;agrada» o&nbsp;retuits&nbsp;amb moviments socials o ideologies&nbsp;polítiques&nbsp;afines, i això li concedeix un poder més gran al teu adversari. Com més informació generes, més fàcil és situar-te en una <strong>base de dades ideològica</strong> ben detallada, tenint en compte el teu rang d&#8217;edat, ciutat i cercle social. O pitjor encara, també existeixen eines <em>online</em> que es dediquen a classificar tota la informació que hagis generat en els teus perfils perquè amb un sol clic quedi exposada per categories.&#8221;</li><li>En la&nbsp;missatgeria&nbsp;instantània, &#8220;si algú pren la decisió personal de no protegir-se, la seva decisió individual repercuteix <em>ipso facto</em> en la seguretat i&nbsp;privadesa&nbsp;del conjunt de comunitats de les quals forma part. <strong>La seguretat és un esport d&#8217;equip</strong>: intentem que tot el nostre entorn habiliti un codi de desbloqueig i xifri l&#8217;aparell per evitar que terceres persones puguin accedir al seu contingut, que en bona part serà contingut que pot exposar la seva xarxa de contactes.&#8221;</li></ol>



<p class="has-small-font-size">Nota: La traducció és nostra.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2020/02/19/10-motius-resistencia-digital/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">787</post-id>	</item>
		<item>
		<title>La majoria de nord-americans se senten constantment vigilats</title>
		<link>/2019/11/20/estats-units-vigilancia-ine-espanya/</link>
					<comments>/2019/11/20/estats-units-vigilancia-ine-espanya/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[La Tecnòloga]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 20 Nov 2019 11:08:48 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Notícies]]></category>
		<category><![CDATA[Big Data]]></category>
		<category><![CDATA[Cambridge Analytica]]></category>
		<category><![CDATA[Dades Massives]]></category>
		<category><![CDATA[Facebook]]></category>
		<category><![CDATA[Google]]></category>
		<category><![CDATA[INE]]></category>
		<category><![CDATA[Pew Research]]></category>
		<category><![CDATA[Privacy]]></category>
		<category><![CDATA[Privadesa]]></category>
		<category><![CDATA[Simona Levi]]></category>
		<category><![CDATA[Surveillance]]></category>
		<category><![CDATA[Vigilància]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=391</guid>

					<description><![CDATA[L’estudi de mobilitat de l’Institut Nacional d’Estadística ha fet saltar l’alarma a l’Estat espanyol]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>L&#8217;estudi de mobilitat de l&#8217;Institut Nacional d&#8217;Estadística ha fet saltar l&#8217;alarma a l&#8217;Estat espanyol</h2>



<p>Arrenca el tercer dia en què l&#8217;Institut Nacional d&#8217;Estadística (INE) pren nota de la localització dels mòbils de Vodafone, Movistar i Orange per estudiar els moviments habituals a les zones més concorregudes. L&#8217;INE diu que no obté dades personals dels mòbils i que no sap ni el número, ni el nom dels propietaris. Alguns científics, com Núria Oliver, que també és assessora de Vodafone i membre de la Comissió Europea sobre Compartició de Dades entre Govern i Empresa, han defensat la necessitat d&#8217;aquesta iniciativa. Oliver considera que la recopilació de dades <a rel="noreferrer noopener" aria-label="han defensat la necessitat d'aquesta iniciativa per &quot;generar valor&quot; (s'obre en una nova pestanya)" href="https://elpais.com/tecnologia/2019/11/18/actualidad/1574070599_681970.html?prod=REGCRART&amp;o=cerrado&amp;event=okregistro&amp;event_log=oklogin" target="_blank">&#8220;genera valor&#8221; i sosté que s&#8217;ha creat un &#8220;alarmisme innecessari&#8221;</a>. Però això no ha tranquil·litzat a molts ciutadans, ni els activistes de drets digitals, ni les associacions de consumidors, que denuncien que, en la pràctica, se sotmetrà la gent a una vigilància massiva.</p>



<p>A l&#8217;altre costat de l&#8217;Atlàntic, la sensació de viure sota una vigilància permanent està avalada per les xifres d&#8217;<a rel="noreferrer noopener" href="https://www.pewresearch.org/internet/2019/11/15/americans-and-privacy-concerned-confused-and-feeling-lack-of-control-over-their-personal-information/" target="_blank">un estudi recent del Pew Research Center</a>, segons el qual més del 60% dels nord-americans creuen que no és possible viure al marge del seguiment de les empreses o el govern. D&#8217;acord amb la recerca, la majoria d&#8217;enquestats pensen que les seves activitats en línia i fora de línia són rastrejades i controlades amb certa regularitat. </p>



<figure class="wp-block-image"><img loading="lazy" width="324" height="446" src="/wp-content/uploads/2019/11/image-4.png" alt="" class="wp-image-417" srcset="/wp-content/uploads/2019/11/image-4.png 324w, /wp-content/uploads/2019/11/image-4-218x300.png 218w" sizes="(max-width: 324px) 100vw, 324px" /></figure>



<p><strong>Sense control</strong></p>



<p>Per altre costat, el 80% dels nord-americans considera que tenen poc o cap control sobre la gestió de la seva informació personal per part de les empreses. De fet, no només pensen, encertadament, que certes companyies recol·lecten les seves dades. No els agrada. Els productes i serveis basats en dades es comercialitzen sovint amb l&#8217;argument d&#8217;estalviar temps i diners als usuaris. Tot i així, gran part dels adults dels Estats Units no creuen que se&#8217;n beneficiaran: al voltant d&#8217;un 81% afirmen que els riscos superen els avantatges i un 66% diu el mateix sobre el govern. </p>



<p>A més a més, el 79% dels participants en l&#8217;estudi pensen que les empreses no admetran errors ni es faran responsables d&#8217;un mal ús de la informació personal, mentre que el 69% afirma que té aquesta mateixa manca de confiança pel que fa al govern.</p>



<figure class="wp-block-image"><img loading="lazy" width="436" height="463" src="/wp-content/uploads/2019/11/image-5.png" alt="" class="wp-image-418" srcset="/wp-content/uploads/2019/11/image-5.png 436w, /wp-content/uploads/2019/11/image-5-283x300.png 283w" sizes="(max-width: 436px) 100vw, 436px" /></figure>



<p>La recerca de Pew Research també plasma el sentiment col·lectiu que la seguretat de les dades es veu més compromesa ara que en el passat.&nbsp;Quan es pregunta als enquestats si pensen que la seva informació personal és més o menys segura que fa cinc anys, el 70% dels adults es decanten per la segona opció, i només el 6% per la primera.</p>



<p><strong>L&#8217;origen de la desconfiança</strong></p>



<p>Als Estats Units, les alarmes van saltar amb l&#8217;escàndol de <a rel="noreferrer noopener" aria-label="Cambridge Analytica, que va accedir a les dades de milions d’usuaris de Facebook (s'obre en una nova pestanya)" href="https://www.netflix.com/es-en/title/80117542" target="_blank">Cambridge Analytica, que va accedir a les dades de milions d’usuaris de Facebook</a> i les va utilitzar per crear continguts a mida per manipular els votants. La setmana passada, <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.ccma.cat/catradio/alacarta/popap/google-te-acces-a-les-dades-mediques-de-milions-de-nord-americans/audio/1054666/" target="_blank">Google va accedir a les dades mèdiques de milions de nord-americans</a>. Però aquí també passa. Les nostres aplicacions coneixen la nostra ubicació i no la mantenen en secret. Recullen dades sobre el pes, <a aria-label="els cicles menstruals i l'estat de l'embaràs i comparteixen informació sensible (s'obre en una nova pestanya)" rel="noreferrer noopener" href="https://www.eldiario.es/tecnologia/Hola-app-menstruacion-vendiendo_0_940706659.html" target="_blank">els cicles menstruals i l&#8217;estat de l&#8217;embaràs i comparteixen informació sensible</a> a empreses. La tecnologia del reconeixement facial ja ha entrat als <a aria-label="Google va accedir a les dades mèdiques de milions de nord-americans (s'obre en una nova pestanya)" href="/2019/10/07/reconeixement-facial/">aeroports de tot el món i a les escoles catalanes</a>. I aquests són només alguns exemples.  </p>



<figure class="wp-block-image"><img loading="lazy" width="419" height="403" src="/wp-content/uploads/2019/11/image-6.png" alt="" class="wp-image-420" srcset="/wp-content/uploads/2019/11/image-6.png 419w, /wp-content/uploads/2019/11/image-6-300x289.png 300w" sizes="(max-width: 419px) 100vw, 419px" /></figure>



<p>Malgrat la desconfiança s&#8217;ha instal·lat al cor dels ciutadans, s&#8217;han fet alguns moviments per protegir la privacitat. La recopilació d&#8217;informació sanitària de Google <a rel="noreferrer noopener" aria-label="ha disparat una investigació federal (s'obre en una nova pestanya)" href="https://www.wsj.com/articles/behind-googles-project-nightingale-a-health-data-gold-mine-of-50-million-patients-11573571867" target="_blank">ha disparat una investigació federal</a>. El fiscal general de Califòrnia ha estat <a rel="noreferrer noopener" aria-label="investigant Facebook per infraccions de privacitat (s'obre en una nova pestanya)" href="https://www.cnbc.com/2019/11/06/california-ag-says-facebook-failed-to-comply-with-privacy-investigation.html" target="_blank">investigant Facebook per infraccions de privacitat</a>. </p>



<p>Més a prop, activistes com Simona Levi, fundadora d&#8217;Xnet, treballen per <a rel="noreferrer noopener" aria-label="evitar que s'utilitzi a la gent com a conillets d'Índies (s'obre en una nova pestanya)" href="https://www.vilaweb.cat/noticies/moviments-rastrejats-opinio-simona-levi/" target="_blank">evitar que s&#8217;utilitzi a la gent &#8220;com a conillets d&#8217;Índies</a>&#8221; en allò que consideren experiments de vigilància massiva. La privadesa de les nostres dades és més que mai sobre la taula. Tot i així, és cert que el consumidor mitjà no pot actuar sobre la recollida d&#8217;informació personal i tot fa pensar que passarà un temps abans que això no canviï. </p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2019/11/20/estats-units-vigilancia-ine-espanya/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">391</post-id>	</item>
	</channel>
</rss>
