<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>Health &#8211; La Tecnòloga</title>
	<atom:link href="/tag/health/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>La revista tecnològica digital en català</description>
	<lastBuildDate>Fri, 08 May 2020 16:34:54 +0000</lastBuildDate>
	<language>ca</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/10/icona_64_fons_trans.png</url>
	<title>Health &#8211; La Tecnòloga</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
<site xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">177489427</site>	<item>
		<title>Algoritmes esbiaixats: màquines que no fan justícia</title>
		<link>/2019/11/11/algoritmes-esbiaixats-maquines-que-no-fan-justicia/</link>
					<comments>/2019/11/11/algoritmes-esbiaixats-maquines-que-no-fan-justicia/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Carles Sala i Anna Schnabel]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 11 Nov 2019 12:22:37 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[A fons]]></category>
		<category><![CDATA[Anàlisis]]></category>
		<category><![CDATA[Algorithm]]></category>
		<category><![CDATA[Algoritme]]></category>
		<category><![CDATA[Amazon]]></category>
		<category><![CDATA[Aplicacions]]></category>
		<category><![CDATA[Apps]]></category>
		<category><![CDATA[Aprenentatge Automàtic]]></category>
		<category><![CDATA[Ethics]]></category>
		<category><![CDATA[Ètica]]></category>
		<category><![CDATA[Health]]></category>
		<category><![CDATA[Machine Learning]]></category>
		<category><![CDATA[Salut]]></category>
		<category><![CDATA[Tinder]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=297</guid>

					<description><![CDATA[Florida, 2014. Una tarda de primavera, Brisha Borden i un amiga, totes dues de 18 anys, roben una bici i un patinet. En plena fugida,&#8230;]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Florida, 2014. Una tarda de primavera, Brisha Borden i un amiga, totes dues de 18 anys, roben una bici i un patinet. En plena fugida, s’adonen que són massa grans per conduir els vehicles, que pertanyen a un nen de sis anys. La policia les arresta i les acusa de robar uns objectes valorats en 80 dòlars. A l’estiu anterior, Vernon Prater, de 41 anys, és detingut per robar a una botiga diversos articles que sumen 86,35 dòlars. Està en cerca i captura i ja ha passat cinc anys a la presó per robatori armat i dos delictes més. A la presó, un sistema informàtic anomenat COMPAS* puntua la probabilitat de reincidència dels reclusos. A Borden, de pell negra, li atribueix un risc elevat i a Prater, de pell blanca, un risc baix. Dos anys després, es descobreix que l’algoritme predictiu no l’ha encertada: Borden no ha comès cap altra infracció, mentre Prater compleix una pena de vuit anys de presó per un altre robatori.</p>



<p>Aquest no és un cas aïllat. Dos anys després d’aquests fets, <a href="https://www.propublica.org/article/machine-bias-risk-assessments-in-criminal-sentencing">una investigació de Propublica va demostrar</a> que el sistema tendia a assignar riscos molt més elevats a les persones de pell fosca que a les de pell blanca. Era el resultat d’allò que es coneix com a biaix predictiu; en aquest cas, racista.</p>



<h2>D’on surt aquest biaix?</h2>



<p>L&#8217;origen s’amaga en els principis més bàsics dels algoritmes predictius, també anomenats d’Aprenentatge Automàtic (Machine Learning, en anglès). Aquests algoritmes, actualment tant habituals, es basen en una anàlisis estadística de dades històriques, a partir de les quals s’extreuen patrons que més endavant serveixen per fer prediccions sobre noves dades. Com a conseqüència, si aquestes dades històriques contenen una representació esbiaixada de la realitat, les prediccions de l’algoritme predictiu reproduiran el mateix biaix.</p>



<p>Però això no és tot. L’estudi de Propublica va demostrar que la diferència a l’hora d’avaluar persones de colors diferents no s&#8217;explicava només per unes dades històricament esbiaixades, sinó que l&#8217;algoritme tendia a equivocar-se de manera diferent en funció de si examinava persones de pell negra o de pell blanca. Així, COMPAS va atribuir el doble de vegades un risc erròniament alt de reincidència als presos de pell negra; mentre va assignar un risc erròniament baix a molts més reclusos de pell blanca. Per tant, en aquest cas, la Intel·ligència Artificial no ajudava a mitigar les diferències racials inherents a les dades històriques, sinó que encara les potenciava més.</p>



<p>Per què? Propublica ressaltava que COMPAS no preguntava la raça del pres per formar l’algoritme. No obstant això, les variables que utilitzava per obtenir informació eren 137 preguntes personals sobre el detingut i el seu entorn, com “Els teus amics o familiars formen part de bandes criminals?” o “Has provat l&#8217;heroïna?”. Però el problema és que, als Estats Units, les diferències socials entre els col·lectius racials són prou importants com perquè es vegin reflectides en aquest tipus de respostes. Així, si s&#8217;evités proporcionar a l&#8217;algoritme dades que permeten deduir el color de pell, es quedaria sense informació per a fer prediccions amb precisió.</p>



<h2>Conseqüències en el treball, en la salut, en l’amor</h2>



<p>El cas de COMPAS no és una excepció, ja que els biaixos predictius són un fenomen inherent als algoritmes d’Intel·ligència Artificial, que són cada dia més freqüents al nostre entorn. </p>



<p>El 2014, <a href="https://www.reuters.com/article/us-amazon-com-jobs-automation-insight/amazon-scraps-secret-ai-recruiting-tool-that-showed-bias-against-women-idUSKCN1MK08G?utm_campaign=The%20Batch&amp;utm_source=hs_email&amp;utm_medium=email&amp;_hsenc=p2ANqtz--y-ycxgaCuFg_VJZNKEV72YYe72ryGDwDcZmF4qpvJJsCrmqY2DqHNktpSZD4K2U0Vk-Ri">Amazon va desenvolupar una eina intel·ligent per reclutar els millors treballadors</a>. Un any més tard, la multinacional va adonar-se que als llocs tècnics no hi havia cap dona. La companyia va abandonar l’eina després que una auditoria interna trobés que els candidats homes havien obtingut més puntuació que les dones. Per què? <a href="https://medium.com/think-by-shifta/por-qu%C3%A9-la-inteligencia-artificial-discrimina-a-las-mujeres-18b123ecca4c">Tal com expliquen Karma Peiró i Ricardo Baeza-Yates a Medium</a>, les dades massives que serviren per nodrir l’algoritme de sel·lecció de personal es basaven en currículums rebuts durant l&#8217;última dècada, quan amb prou feines hi havia dones programadores. Quan el sistema automàtic detectava la paraula “dona” o un sinònim, la penalitzava i puntuava més baix.</p>



<p>En l’àmbit sanitari, als Estats Units s’utilitzen algoritmes per guiar algunes decisions mèdiques. El 25 d’octubre, <a href="https://science.sciencemag.org/content/366/6464/447.full?utm_campaign=The%20Batch&amp;utm_source=hs_email&amp;utm_medium=email&amp;_hsenc=p2ANqtz--y-ycxgaCuFg_VJZNKEV72YYe72ryGDwDcZmF4qpvJJsCrmqY2DqHNktpSZD4K2U0Vk-Ri">la revista Science explicava que els models utilitzats per assignar cures</a> als 100 milions de pacients nordamericans que pateixen malalties cròniques, com atacs de cor o diabetis, prioritzaven els pacients blancs en detriment dels negres, i rebien abans una assistència mèdica urgent.</p>



<p>Al llibre El Algoritmo del Amor, Judith Duportail explica que <a href="https://www.arabalears.cat/cultura/Tinder-construir-parelles-desiguals_0_2285171474.html">l’algoritme de Tinder classifica els usuaris segons la bellesa, el gènere, els estudis i la classe social</a>. Duportail sosté que els homes amb més ingressos i nivell d’estudis tenen una gratificació i, en canvi, a les dones amb els mateixos atributs se les penalitza. Per això, considera que Tinder vol construir parelles desiguals en què l’home sempre sigui superior: amb més estudis, més ingressos i més edat. Com s&#8217;explica això? Per una banda, l’algoritme és el resultat d’una compilació de dades que ha tingut lloc dins una societat masclista i, per l’altra banda, segons l’autora del llibre, els programadors de l’aplicació han introduït els seus propis biaixos dins el programari. Com trencar aquest cercle viciós?</p>



<h2>Algunes solucions</h2>



<p>El <a href="https://fedit.com/2017/09/proyecto-fair-un-algoritmo-para-evitar-discriminaciones-en-la-busqueda-de-trabajo-o-de-pareja/">Centre Tecnològic Eurecat, de la mà de la Universitat Pompeu Fabra (UPF) i la Universitat Tècnica de Berlín</a>, ha creat un algoritme, anomenat FA*IR, per evitar la discriminació per raons de gènere, procedència o aparença física en cercadors de feina o de parella. FA*IR detecta els biaixos i els corregeix incorporant un mecanisme per a reordenar els resultats sense afectar la validesa del rànquing. <a href="https://www.upf.edu/recercaupf/-/asset_publisher/RVNxhLpxnc9g/content/id/226511859/maximized">Des de l’UPF, a més, proposen utilitzar els algoritmes de manera crítica</a> i en col·laboració amb experts de l’àrea que correspongui.</p>



<p>Rachel Thomas, directora del Centre d’Ètica Aplicada a les Dades de la Universitat de San Francisco, recomana que cada conjunt de dades es presenti amb un document on s’hi descrigui com es va compilar. També aconsella especificar-hi qualsevol preocupació ètica o legal que hagi pogut sorgir durant el procés. Suggereix, tanmateix, que els equips incloguin gent diversa capaç d’advertir els diferents biaixos.</p>



<p>El 2017, l’<a href="https://www.acm.org/binaries/content/assets/public-policy/2017_usacm_statement_algorithms.pdf">Associació de Maquinària Informàtica (ACM) publicà un manifest</a> en defensa de la transparència algorítimica i va establir set principis:</p>



<ol><li>Consciència. Els creadors d’aquests sistemes han de ser conscients de la possibilitat que hi hagi biaixos en el seu disseny, implementació i ús.</li><li>Accés. Els reguladors han d’afavorir l’introducció de mecanismes perquè els individus i grups negativament afectats per decisions algorítmiques puguin qüestionar-les i rectificar-les.</li><li>Passar comptes. Les institucions han de ser responsables de les decisions de l’algoritme, encara que no puguin detallar com s’han pres.</li><li>Explicació. Les institucions que empren sistemes intel·ligents han de promoure la producció d’explicacions sobre els procediments i les decisions específiques que s’hi prenen.</li><li>Procedència de les dades. Les dades emprades per a l’entrenament han d’anar acompanyades d’una descripció del seu origen.</li><li>Auditabilitat. Models, dades i decisions han de quedar registrats perquè puguin auditar-se quan se sospita d’algun error.</li><li>Validació i proves. Les institucions han de fer proves rutinàries per a avaluar i determinar si el model genera discriminació.</li></ol>



<h2>Encara queda molt per fer</h2>



<p>Malgrat els esforços, els biaixos algoritmics són entre els grans problemes de la comunitat científica. En alguns casos, les dades sovint reflecteixen diferències no atribuïbles a biaixos, sinó que són resultat d’una descripció objectiva de la realitat i no té sentit corregir-los. A vegades, però, aquests contrastos són producte de certes diferències històriques que cal pal·liar per construir una societat més justa. Tot plegat requereix una feina complexa però necessària per redefinir com conceptualitzem el món i, en conseqüència, com obtenim les dades. Al mateix temps, és urgent introduir l&#8217;Ètica a l&#8217;hora d&#8217;entrenar models intel·ligents que, de ben segur, tindran un gran impacte social.</p>



<h5>Notes:</h5>



<p class="has-small-font-size">*COMPAS és l&#8217;acrònim de Correctional Offender Management Profiling for Alternative Sanctions, que en català es tradueix com a Perfilat per la Gestió Correctiva d&#8217;Infractors per Sancions Alternatives.<br></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2019/11/11/algoritmes-esbiaixats-maquines-que-no-fan-justicia/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">297</post-id>	</item>
	</channel>
</rss>
