<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>Web profund &#8211; La Tecnòloga</title>
	<atom:link href="/tag/web-profund/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>La revista tecnològica digital en català</description>
	<lastBuildDate>Fri, 12 Jun 2020 18:40:59 +0000</lastBuildDate>
	<language>ca</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/10/icona_64_fons_trans.png</url>
	<title>Web profund &#8211; La Tecnòloga</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
<site xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">177489427</site>	<item>
		<title>Snowden: &#8220;Tor [The Onion Router] feia plorar els espies&#8221;</title>
		<link>/2019/11/16/edward-snowden-project-tor/</link>
					<comments>/2019/11/16/edward-snowden-project-tor/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Anna Schnabel]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 16 Nov 2019 12:09:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Notícies]]></category>
		<category><![CDATA[Ciberseguretat]]></category>
		<category><![CDATA[Dark web]]></category>
		<category><![CDATA[Deep web]]></category>
		<category><![CDATA[Edward Snowden]]></category>
		<category><![CDATA[Permanent Record]]></category>
		<category><![CDATA[Privacy]]></category>
		<category><![CDATA[Privadesa]]></category>
		<category><![CDATA[Surveillance]]></category>
		<category><![CDATA[The Tor Project]]></category>
		<category><![CDATA[Tor]]></category>
		<category><![CDATA[Vigilància]]></category>
		<category><![CDATA[Vigilancia Permanente]]></category>
		<category><![CDATA[Web profund]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=378</guid>

					<description><![CDATA[Edward Snowden explica què és el navegador Tor, que ja té versió en català Tor, el programari de codi obert que ens permet navegar anònimament&#8230;]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2>Edward Snowden explica què és el navegador Tor, que ja té versió en català</h2>



<p>Tor, el programari de codi obert que ens permet navegar anònimament per la xarxa, ja té versió en català. Per això rellegim més avall l&#8217;explicació d&#8217;aquesta eina que plasma el famós exespia nordamericà, <strong>Edward Snowden</strong>, al seu llibre <em><strong>Permanent Record</strong></em> (en castellà, <em>Vigilancia Permanente</em>).</p>



<figure class="wp-block-embed-twitter wp-block-embed is-type-rich is-provider-twitter"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="ca" dir="ltr">Our website and Tor Browser are now both available in <a href="https://twitter.com/hashtag/Catalan?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Catalan</a>. <br><br>Sabem que és més fàcil utilitzar alguna cosa en el vostre propi idioma. Si mai no heu provat el navegador Tor, avui és el dia.<br><br>Prova-ho ara: <a href="https://t.co/9ML1G7SRqZ">https://t.co/9ML1G7SRqZ</a> <a href="https://t.co/IjJeRk6hUy">pic.twitter.com/IjJeRk6hUy</a></p>&mdash; The Tor Project (@torproject) <a href="https://twitter.com/torproject/status/1195389642922700800?ref_src=twsrc%5Etfw">November 15, 2019</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
</div></figure>



<p><em>Durant la meva temporada a Ginebra, quan un agent de cas em preguntava si hi havia un mode més segur, més ràpid i, en general, més eficient de fer el mateix </em>[navegar a Google de manera anònima]<em>, jo els presentava a Tor.</em></p>



<p><em>El Tor Project era una creació de l&#8217;Estat que s&#8217;acabà convertint en <strong>un dels pocs escuts eficaços contra la vigilància estatal.</strong> Tor és un software gratuït de codi obert que, si s&#8217;utilitza amb compte, permet als seus usuaris navegar per Internet amb el més semblant a l&#8217;anonimat que es pot assolir a escala pràctica. Els seus protocols els desenvolupà el Laboratori d&#8217;Investigació Naval dels Estats Units al llarg de la dècada de 1990, i el 2003 el posà a disposició del públic, o sigui, de la població civil mundial de la qual depèn la seva funcionalitat. El motiu d&#8217;aquesta afirmació és que <strong>Tor es basa en un model de comunitat cooperativa i depèn de voluntaris experts en tecnologia de tot el món que gestionen els seus propis servidors Tor des dels seus soterranis, golfes i garatges</strong>. Enrutant a internet el tràfic dels seus usuaris per aquests servidors, Tor fa el mateix treball de protecció de l&#8217;origen d&#8217;aquest tràfic que el sistema de &#8220;cerca no atribuïble&#8221; de la CIA, amb la principal diferència que Tor ho fa millor, o com a mínim, de manera més eficient. Jo ja estava convençut d&#8217;això, però convèncer els agents de cas era una altra història.</em></p>



<p><em>Amb el protocol Tor, el teu tràfic es distribueix i rebota per rutes generalitzades a l&#8217;atzar de servidor Tor en servidor Tor, amb la finalitat de substituir la teva identitat com a font d&#8217;una comunicació amb la de l&#8217;últim servidor Tor en una cadena que canvia constantment. <strong>Gairebé cap dels servidors Tor -anomenats &#8220;capes&#8221;- coneix la identitat de l&#8217;origen del tràfic, ni té cap informació per identificar-lo</strong>. A més, en una autèntica jugada mestra, l&#8217;únic servidor Tor que coneix aquest origen (el primer de la cadena) no sap on es dirigeix el tràfic. Dit d&#8217;una manera més planera: el primer servidor Tor que et connecta amb la xarxa Tor, o porta d&#8217;enllaç, sap que ets tu qui envia una sol·licitud, però com que no té permès llegir aquesta sol·licitud, no té ni idea que cerques mems de mascotes o informació sobre una protesta, i el servidor Tor final pel qual passa la teva sol·licitud, o sortida, sap exactament allò que s&#8217;està buscant, però no en té ni idea de qui ho està buscant. </em></p>



<p><em>Aquest mètode de capes s&#8217;anomena &#8220;enrutament de ceba&#8221;, i d&#8217;aquí rep Tor el seu nom: les sigles en anglès d&#8217;aquest concepte, <strong>The Onion Router; l&#8217;acudit confidencial era que intentar vigilar la xarxa Tor feia plorar els espies</strong>. I aquí rau la ironia de tot el projecte: una tecnologia desenvolupada per l&#8217;Exèrcit dels Estats Units va fer al mateix temps més fàcil i més difícil la ciberintel·ligència, quan va aplicar coneixements de hacker per a protegir l&#8217;anonimat dels agents de la Intelligence Community, però només a força de garantir el mateix anonimat als adversaris, i als usuaris de tot el món. En aquest sentit, Tor és gairebé més neutral que Suïssa. A mi, personalment, <strong>Tor em canvià la vida, ja que em va tornar l&#8217;Internet de la meva infància, en permetre&#8217;m tastar lleugerament la llibertat de no sentir-me observat</strong>.</em></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2019/11/16/edward-snowden-project-tor/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">378</post-id>	</item>
	</channel>
</rss>
